No. 348-A 維摩詰所說經無我疏序

維摩詰所說經者。蓋大乘圓頓教中通方之玅典也。曷以言之。正以如來五時施教。各有專門。如華嚴則專於頓。阿含則專於小。般若則專於空。法華則專於圓。涅槃則專於常。至若方等。則無所專。無所而不專。已為通方之時。適此經說於方等。得無所專。無所而不專之正。故曰。大乘圓頓通方之玅典也。如寶積長者之讚佛偈云。說法不有亦不無。以因緣故諸法生。無我無造無受者。善惡之業亦不亡。此則專於圓。而得兼華嚴法華般若涅槃之教也。又曰。始坐佛樹力降魔。得甘露滅覺道成。以無心意無受行。而悉摧伏諸外道。三轉法輪於大千。其輪本來常清淨。天人得道此為證。三寶於是現世間。此則專於小。而得攝取於阿含之小教也。又曰。佛以一音演說法。眾生隨類各得解。皆謂世尊同其語。斯則神力不共法。至云佛以一音演說法。或有恐畏或歡喜。或生厭離或斷疑。斯則神力不共法。此則正專於方等。而得遍攝圓頓秘密不定大乘諸教矣。故曰。無所專無所而不專也。或送難曰。此經既無所專。無所而不專。豈亦具足偏漸諸小教乎。對曰。非然也。既曰無所專。豈專於小及偏漸。然而又曰無所不專。則是破小以成大。融偏以歸圓。會漸以為頓。如須彌攝色。咸成帝青。如意雨珍。悉為寶藏。無所專。無所而不專。其在是乎。此非囈言。入經自見。讀是經者。儻一遇此。苟能以是而融會之。則若大若小。若圓若偏。莫不歸於此經了義之正轍也。關中師弟。業存成解。陳隋智者。疏已云亡。然而淨名玄義。既昭昭而可觀。性具法門。又瞭然而在目。是以不遺先見。而語義具存。第遇關鍵未開。則聊運鋼椎。肯綮不解。則稍進牛刀。將與五百長者而出色。復請釋迦善逝以解頤。題之為維摩詰所說經無我疏。意用儒童之不我。以御龜氏之二無。獨不委閱者。果以老僧之疏為奚如也。

皇明天啟五年歲次乙丑季春望前五日天台山幽溪沙門傳燈下筆於楞嚴壇東方之不瞬堂

(佛祖統紀螺溪大師本傳云天台教迹遠自安史挺亂近從會昌焚毀殘碑斷簡傳者無憑師每痛念力網羅之先於金華古藏僅得淨名一疏後因吳越王遣使十人往日本國求取教典既回王為建寺螺溪扁曰定慧賜號淨光淨光將此疏傳寶雲寶雲傳四明四明曾作略疏以流行之因知餘之教典雖流散海東淨名舊疏中國無恙)。

維摩經無我疏目次

卷第一

自序
佛國品第一

卷第二

佛國品之二

卷第三

佛國品之三

卷第四

方便品第二
弟子品第三

卷第五

弟子品之二

卷第六

菩薩品第四

卷第七

問疾品第五
不思議品第六

卷第八

觀眾生品第七

卷第九

佛道品第八

卷第十

入不二法門品第九

卷第十一

香積佛品第十
菩薩行品第十一

卷第十二

見阿閦佛品第十二
法供養品第十三
囑累品第十四

維摩經無我疏目次(終)

No. 348

維摩詰所說經無我疏卷第一

天台山幽溪沙門　傳燈　著

將釋此經。先定序品有無。次方入經疏解。夫經之有品。則義趣不紊。品之有序。則理緒可抽。矧通別二序。羣帙攸同。若法華之先敷六瑞。金光之預夢金鼓。故得一期宣演。大綱可提。則序品之設。諸經之所同尚者也。獨此經之初。即冠以佛國一品。而入經敷演五事之後。長者獻蓋。而神用叵測。伽陀讚頌。而雜糅翩翩。豈非通別二序爛然可別。今不安者。要非集經之罔立。疑是翻譯之脫訛。蓋品之名第。或自唱如梵網。或結集置如大品。或譯人添如羅什。今欲義增。復慮獲罪。將欲已之。似於疏釋有乖義門。故於經文。仍其舊貴。而於疏解。乃義立之。即四明大師甞亦有云。淨名經以佛國因果為正宗。既無序品。諸師乃將佛國半品而為序分。是則古人亦約義分之。準常科為三分。初序分。二正宗分。三流通分。初序分為二。始於如是等五事。通序也。次於爾時毗耶離城有長者子名曰寶積。訖偈讚稽首如空無所依。別序也。止此方次以正宗佛國品。即寶積白佛願聞得佛國土清淨。如是則不惟見序分正宗二義了然。即佛國品題。宜冠此文如指諸掌。

○次入經疏解。準常為二。初釋經題。二釋經文。釋題為二。初釋譯人。二釋經題。常途則先釋經題。次釋譯人。今此異者。以其舊註先標譯人後釋經題。今既仍存舊註。是故然也。初釋譯人。

姚秦三藏法師鳩摩羅什譯

肇公曰。鳩摩羅什。此云童壽。龜茲國人。東晉時。後秦姚氏據長安。尊為國師。弘始年間。秦主勅僧䂮等八百沙門。資受什旨。於草堂寺。翻譯經論。凡九十八部。合四百二十一卷。僧叡僧肇道常等筆受。此當其一。

○二釋經題為二。初列舊註二。初釋初題二。初標。

維摩詰所說經

○二釋。

什公曰。維摩詰。秦言淨名。即五百童子之一也。從妙喜國。來遊此境。所應既周。將還本土。欲顯其淳德以澤羣生。顯跡悟時。要必有由。故命同志詣佛而獨不行。獨不行。則知其有疾也。何以知之。同志五百共遵大道。至於進德修善。動靜必俱。今淨國之會。業之大者。而不同舉。明其有疾。有疾故有問疾之會。問疾之會。由淨國之集。淨國之集。由淨名方便。然則此經始終所由。良有在也。若自說而觀。則眾聖齊功。自本而尋。則功由淨名。源其所由。故曰維摩詰所說也。

肇公曰。經者常也。古今雖殊。覺道不改。羣邪不能沮。眾聖不能異。故曰常也。

○二釋次題二。初標。

一名不可思議解脫。

○二釋。

肇公曰。微遠幽深。二乘不能測。不可思議也。縱任無礙。塵累不能拘。解脫也。此經自始於淨土。終於法供養。其中所明雖殊。然其不思議解脫一也。故總以為名焉。上以人名經。此以法名經。以法名經。所以標榜旨歸。以人名經。所以因人弘道者也。

○二伸今疏二。初總標五重。

昔天台智者大師釋此經題。甞用五重玄義。謂人法為名。真性解脫為體。佛國因果為宗。權實折攝為用。生酥為教相。

○二各釋五重五。初釋名二。初釋初題。

今約教義以伸明之。初人法為名者。維摩詰。人也。所說經。法也。若依次題。則以單法為名。然初題人法中。人有能說所說之殊。若據經文。以佛為能說人。則維摩詰為所說人。今既題為維摩詰所說經。則人非指佛。雖末後歸宗於佛。今且從題。以維摩為能說人也。所說經為法者。則真性解脫。佛國因果。權實折攝。皆所說法。蓋一經所說。莫非體宗力用三法故也。然法因人說。證法名人。故以人從法。法既有三。人豈乏之。故約法名人。真性解脫。乃維摩所證法身之體也。佛國因果。乃維摩能證般若之宗也。權實折攝。乃維摩從體所起解脫之用也。法既不縱不橫。人亦絕思絕議。離人無法。離法無人。人法合標。故稱維摩詰所說經。經字二訓。曰常曰法。舊註但存一義。故以常釋經。若補足之。應曰又經者法也。三世諸佛雖異。軌之成道無差。既以之而自行。復以之而覺人。故曰經也。

○二釋次題上以人法合名。此以單法受稱。不可思議者。待偏教圓教因位。及小乘之可思議而說也。夫繫縛於三界之樊籠。沉酣於五道之昏妄者。凡夫也。而二乘已能解之脫之。蕭然於萬累之表。然而聲聞小行。如獐獨跳。曾是後羣之不顧。緣覺部黨。猶鹿戀眾。徒然於邑以何為。此能解脫於有。未解脫於空。解脫於己。未解脫於人。可思議者也。是以二乘於三界之有。竟破之以歸空。涅槃之無。竟執之以成有。惟三界破之以歸空。故於一切眾生。乃至君臣父子夫婦昆弟朋友。與之長揖。視若路人。此之所以為小乘也。惟涅槃執之以為有。故於空無相無作眼智明覺。與之膠固。甘之如醍醐。此之所以為空宗也。至於遊戲神通。淨佛國土。入泥入水。化度眾生。枯朽其心。一無所用。如高原陸地不生蓮華。如焦芽敗種不成法器。如來折之厥辭若此。尚何所堪蹈大人跡。行大人事乎。故曰。龍象蹴踏非驢所堪。弗以大海內於牛跡。凡此彈呵。皆為此輩人設也。若菩薩乘。其則不然。既能自利。復能利人。故證於空。而於空不住。回此空心以向於有。破性破相。遍習遍學。知病識藥。應病與藥。令得服行。先以神通駭動。後以智辯宣敡。然能解脫於空。未能解脫於中。或能深入於但中。未能深入於圓中。雖御牛車名為大乘。非大白牛車最上一乘。若夫三藏菩薩。伏見思而不斷。歷緣假而度生。此正淨名所謂以毒器貯乎甘露。尚未階乎解脫。烏足以言思議不思議哉。葢解脫有三。曰真性。圓淨。方便淨。豎以明之。歷乎三修。則方便淨許二乘而得證。圓淨許菩薩而得入。真性惟諸佛而證知。既經歷別以修成。皆以心言而可到。乃可思議之解脫也。具而言之。乃圓頓上乘所明。初心一心中具。觀行一念中修。果位一心中證。即本有真諦泯一切法者。圓淨解脫也。本有俗諦具一切法者。方便淨解脫也。本有中諦統一切法者。真性解脫也。此性也。非修也。三諦也。非三觀也。故修也者。稱性照了者也。照了真諦。圓淨解脫。泯一切法。名之曰空。照了俗諦。方便淨解脫。立一切法。名之曰假。照了中諦。性淨解脫。統一切法。名之曰中。三諦既於一心中具。三觀亦於一心中修。三種解脫。乃於一心中證。故直圓淨非圓淨。圓淨必具方便真性。直方便非方便。方便必具圓淨真性。直真性非真性。真性必具方便圓淨。雖然一念圓修。以破惑淺深故。而所證不無次第。故空觀破見思而圓淨成。假觀破塵沙而方便成。中觀破無明而真性成。第證雖次第。而理非次第。是以觀亦無有次第。但因雖圓頓。讓果方融。故約因言。猶可思議。如不思議品室容廣座。芥納須彌。海入毛孔不嬈魚鼈。斷取世界擲置他方。使人不覺不知。演日為劫。促劫為日。而了無延促之殊。皆果地聖人之事。似非初心境界。矧維摩乃金粟如來。既與五百長者。從玅喜國以偕來。求厥本迹。諒亦位齊。題云不思議解脫。其在是乎。然而舉果正為顯因。顯因正為趣果。因有深淺。意在初心。如曰諸佛解脫。當於眾生心行中求。行於非道通達佛道。其所汲引。寄言勤矣。圓名字人。可不慕諸。但其間宗趣。是不可不知。何也。葢題稱解脫。乃三德之一偏。三諦言之。義居於假。古人所謂不思假非偏假。此假本具一切法者。性具三千。百界千如。即空假中也。所謂真空不空非但空。圓中圓滿非但中。是故四門之初門。即是不可思議假是也。而此三千。一千屬生佛假名。一千屬生佛正報。一千屬生佛依報。居於一性。故即之彌分。派之彌合。融通無礙。各各具遍具含。乃真如不變之體。各具隨緣之用。既不變而隨緣。乃隨緣而不變。是故果上能正中現依。依中現正。小中現大。大中現小。一為無量。無量為一。於一毫端現寶王剎。坐微塵裏轉大法輪。葢本乎此。即題稱不思議解脫。亦本乎此。

○二辨體。

第二真性解脫為體者。三解脫義。已如前說。但釋名是總。總三法故。今明體為別。別三法故。體章既別在法身。故獨標真性為體。於諦觀證三。又別在三諦。三諦之內。又別在中道。雖在一性。而一必具三。所謂直法身非法身。法身必具般若解脫。是也。譬如一主二臣。雖能統攝。而主體尊貴。自在稱王。又獨在於真性法身也。

○三明宗。

第三佛國因果為宗者。前之真性。方在理體。雖生佛不二。而眾生所具。全未涉修。是以欲證此體。以起無方大用。要在淨佛國土因果之宗。佛國清淨。果也。淨土之行。因也。故寶積長者為眾啟請。願聞得佛土清淨。惟願世尊說諸菩薩淨土之行。葢微此因果。莫能證此真性解脫故也。是則前之真性屬乎法身。今之因果屬乎般若。般若有三。實相般若。義當乎中。觀照般若。義當乎空。文字般若。義當乎假。如曰。譬如有人。欲於空地。造立宮室。隨意無礙。若於虗空。終不能成。豈非空有而等照真俗以俱融而為一經之宗要乎。

○四論用。

第四權實折攝為用者。夫至人利物。以權實為之本。折攝為之用。然而攝為本心。折非本心。故曰。四攝法是菩薩淨土。菩薩成佛時。解脫所攝眾生。來生其國。第攝之不行。必先之折。如釋迦之示現娑婆。先之以折也。彌陀之誓取清泰。後之以攝也。法說苦集滅道。先之以折也。法說瓊林玉沼。示之以攝也。示以小乘法門修之得道。先之以攝也。焦芽敗種不成法器。後之以折也。凡此法門。不能枚舉。皆至人依權實之本。施折攝之用。故或惠施之所不能攝。反從而乞取之。惠施所以汲其喜。乞取所以破其慳也。或愛語之所不能攝。反從而呵叱之。愛語所以與其進。呵叱所以與其退也。或利行之所不能攝。反從而逆奪之。利行所以順其情。逆奪所以乖其志也。或同事之所不能攝。反從而不同之。同之所以引其進。不同所以使其退也。然而或以實攝。或以權折。或以實折。或以權攝。若逢場作戲。倚調賡歌。媸形胡語可也。妍質漢言可也。陽春白雪可也。下里巴歌可也。菩薩稱為遊戲神通者。實似乎此。

○五判教。

第五生酥為教相者。五味相生。文出涅槃。大師用判如來五時施教。一從牛出乳。喻佛初說華嚴。二從乳出酪。喻佛頓後施漸。十二年中說四阿含經。三從酪出生酥。喻佛說阿含之後。八年之內。四教並談。四從生酥出熟酥。喻佛方等之後。二十二年。說般若經。五從熟酥出醍醐。喻佛般若之後。八年之內。說法華經。并一日半夜。說涅槃經。此經說在方等。如諸大弟子被淨名彈呵。皆追敘往事。故知的在方等。大師判此時為對半說滿之時。然於其間。或有說純圓之經。或有對別對通說圓之經。而此經正當對半說通別圓滿字之教。雖亦有對通對別之義。而正在對半說圓也。然而其中。說圓之義。至為圓極。如生死即涅槃。煩惱即菩提。如來解脫當於眾生心行中求。行于非道通達佛道等義。豈有圓頓更過於此。故雖通判教相屬於生酥。乃置毒生酥。酥即殺人之教故也。初釋經題竟。

○二釋經文。準常為三。初釋序分。二釋正宗分。三釋流通分。初序分品題者。若準常途。如法華之先標序品。次標方便。以彼例此。安得無之。是知非經文之無。乃譯者之略也。是故今之所釋。依經雖標為佛國。義釋須序其通別。至於次品。方釋佛國之義也。文分為三。初依譯標品。

維摩詰所說經佛國品第一

次約義釋序。即準法華標序品第一同也。文句云。序者次也。由也。述也。此經亦然。如是等五事。冠於經首。次序也。獻葢偈讚起發之端。由序也。若問答釋疑。已入正宗。與法華異。然亦無非正說弄引。敘述也。具此三義。故稱序品也。品者。梵語稱為䟦渠。此稱為品。品是類義。此中文句。義類相從。節之以為䟦渠。故稱序品第一。

○三正釋經文二。初通序。二別序。通序為六。初所聞法體。二能持人。三聞持和合。四說教主。五所依處。六聞持伴。天台大師云。此之六事。亦名印定序。三世諸佛。經初皆安如是故。亦名通序。與諸經同故。亦名經後序。結集者所置故。亦名經前序。遺囑令安故。亦名破邪序。對破外道阿漚故。亦名證信序。令聞者不疑故。總此六說。是四悉檀意也。初所聞法體。

如是。

天台大師曰。光明舊解。如名不異。是曰無非。阿難所傳文句。似瀉水分缾。與佛一種。故不異稱如。文下之理。允當無謬。故無非曰是。略而言之。文如理是。肇師注淨名。如是者。信順之辭也。信則所言之理會。順則師資之道成。經無豐約。非信不傳。故建言如是也。真諦三藏云。如是決定也。數決定理決定。佛說此經。有若干文句。若多成增謗。若少成減謗。阿難傳之如潟水。不多不少。故數決定。佛說無相之理不有不無。若有墮增。若無墮減。阿難傳之無增無減。故理決定。龍樹解。如是者。信順之辭也。信者。言是事如是。不信者。言是事不如是。此之四解。各據一悉檀。舊註語總不顯文詮何等理為如。何理為文所詮為是。既不顯了。只是世界悉檀意。肇師據信。是為人意。三藏文理決定。為對治意。龍樹信順如是。為第一義。大師云。合作通別二釋。通釋者。佛如法相而說。阿難如聞相而傳。故言如也。佛如法相而解。阿難如海相而受。故言是也。別釋者。外曰阿漚稱吉。文乖其理。故非如。理異其文。故非是。不可見阿漚在初而中後皆吉也。文如其理故言如。理如其文故言是。此破外道之邪。立三藏之正。故稱如是也。又三藏經初云。如是二諦各異故非如。理淺故非是。摩訶衍二諦相即故言如。理深故言是。此破三藏之異。立通教之同。故稱如是也。又三人同聞而各異。故非如。證入優劣。故非是。唯菩薩所聞者為如。菩薩所悟者為是。此破通教之淺。立別教之深。故稱如是也。又離邊明中之文。則非如。出二諦之外有中道。則非是。文字性離。即是於如。一切法即佛法。名之為是。此破別教之離。立圓教之即。故稱如是也。此經既是方等。通被根性不同。作種種說無咎。觀心解者。觀與境冥故為如。境即正觀故為是。經言。作此觀者。名為正觀。若他觀者。名為邪觀。即其義也。或問曰。佛經義解。古今通式。法門觀解。虗尚多駢。不如已之。對曰。天台淨名疏。元有此問。今引宗鏡錄所存問答。為君闡之。知余所宗。非虗謬也。彼疏問云。那忽處處對法門約觀心。作如此等說。佛意未必如此也。答曰。若言經中無對法門解釋義者。此經佛道品。普現色身菩薩。問維摩詰言。居士。父母妻子親戚眷屬等。悉為是誰。大士偈答言。智度菩薩母等。淨名既是在家菩薩。何容無有父母妻子家宅。而不依事答。悉約內行法門答者。當知諸佛菩薩。不起道法。現凡夫事。雖現凡事。皆內表道法也。如佛般涅槃處在雙樹。四枯四榮。豈可直作樹木之解。且如來誠說。皆表半滿枯榮。今在毗耶菴羅樹園。欲說不思議解脫法門。不捨道法。現迹同凡。住毗耶離。豈不表極地所住法門也。華嚴經明十城十園。豈止是世間城園也。此經下文菩薩行品云。諸佛威儀。有所進止。無非佛事。何得俱作事解。都不尋思諸佛菩薩不思議教。善權秘密表發之事。又法華經云。欲說是經。應入如來室。著如來衣。坐如來座。如來室者。乃是大慈悲心。如來衣者。即是柔和忍辱。如來座者。即是一切法空。問曰華嚴頓教大乘。可得約行明諸法門。此方等經及小乘教。何得亦約觀行明義。答曰。此經既云諸佛解脫當於眾生心行中求。若不約觀行。豈稱斯文。若不以毗耶離菴羅樹園對諸法門。則不得約觀心解釋。何得於眾生心行中求諸佛解脫。若不於心行求解脫者。云何得住不思議解脫。若不住不思議解脫。云何於一毛孔見諸佛土。變現自在。如不思議品所明也。復云何得如法華經明身根清淨。一切十方國土。皆於身中現。又豈得如華嚴經頌說。無量諸世界。悉從心緣起。無量諸佛國。皆於毛孔現也。如前問言小乘不得約觀心解釋者。何故聲聞經中。佛為牧牛人說十一法。皆一一內合比丘觀心。如是等例。豈非方等及三藏經對諸法門觀心明義也。故知了義教不了義教。皆是了義。以惟一心故。又疏問云。玄義處處多明觀心。已恐不可。入文復爾。將不壞亂經教耶。答。說經本為入道。若懷道之賢。觸處觀行。豈有尋求涅槃聖典而不觀行者乎。但巧說得宜。非止不損文義。兼得觀慧分明。分別法門。非觀何逮。豈有壞亂之咎乎。

○二能持人。

我聞。

什公曰。若不言聞。則是我自有法。我自有法。則情有所執。情有所執。則鬬亂必興。若言聞則我無法。我無法則無所執。得失是非。歸於所聞。我既無執。彼亦無競。無執無競。諍何由生。此經稱我聞也。

真諦曰。我是器義。一散心名覆器。無聞慧故。二忘心名漏器。雖得而失。無思慧故。三倒心名穢器。非而謂是。無修慧故。阿難無此三過。惟是好善之器。親承有在。故言我聞。

釋論云。耳根不壞。聲在可聞處。作心諦聽。因緣和合。故稱聞。阿難與聽眾述佛遺旨。親承不謬。故言我聞。天台大師釋我有四義。謂我我。我無我。無我我。我無我而不二。配四根性人。聞亦四義。謂聞聞。聞不聞。不聞聞。不聞不聞。配四根性人。有四種阿難。謂歡喜阿難。賢阿難。典藏阿難。海阿難。為四種緣。立四種名(典藏出阿含經。餘三出正法念經)。

歡喜阿難是我我。用聞聞。親承丈六身佛。持三藏法。故言我我聞聞。賢阿難是我無我。用聞不聞。親承丈六尊特合身佛。持通教法。故言我無我聞不聞。典藏阿難是無我我。用不聞聞。親承尊特身佛。持別教法。故言無我我不聞聞。海阿難我無我而不二。用不聞不聞。親承法身佛。持圓教法。故言我無我而不二。用不聞不聞。此經雖屬圓頓。亦通三乘說聽。一音各解。故須分別。

觀解者。若作攀上厭下觀。是為我我聞聞。若作析體二種從假入空觀。是我無我聞不聞。若作從空出假觀。是無我我不聞聞。若作中道觀。是真我不聞不聞。此經以佛國因果為宗。惟是後之一種也。

○三聞持和合。

一時。

肇師云。法王啟運嘉會之時也。真諦云。高時慢心不行。下時耽荒五欲。皆是若過若不及。不堪聞法。惟有平時。不耽不慢。即是一時也。大師云。眾生感佛。佛慈赴機。機應合一之時。亦是發真見諦之時。法眼明朗照世之時。佛眼照中之時。而言一者。若前思後覺。斯亦非一。思覺妄斷豁悟之時。故言一時也。

觀解者。從假入空。與真一時。從空入假。與機一時。中道正觀。與法性一時。故云一時。

○四說教主。

佛。

佛者。真諦云。佛有三義。一切智。異外道。慈悲異二乘。平等異小菩薩。餘人無此。釋論明。佛是第九號。佛名為覺。覺世間出世間常非常數非數等。朗然大悟。故名為佛。大師云。佛者依一切智。有丈六佛。依道種智。有丈六尊特佛。依一切種智。有法身佛。三佛不得一異。非一異而一異爾。

觀解者。空觀覺知諸法一相。假觀覺知諸法種種相。中觀覺知諸法無一異相亦一異相。

○五所依處。

在毗耶離菴羅樹園。

釋此為二。初以住釋在。天台大師云。在者。暫時曰在。久停名住。一往語耳。故今以住釋在。住者。佛是能住。毗離耶菴羅樹園是所住。真諦明住法有八。一住大千界內。二住依止處。毗離耶菴羅樹園也。三住五分法身壽命現在也。四住威儀利物也。五天住。住禪定。六梵住。住四等慈悲。七聖住。住三三昧。八大處住。住第一義也。釋論四住。攝八法。天住梵住攝其天住定住。聖住攝其五分命住。佛住攝其大處住。又有迹住。毗耶離城。攝其界內依止威儀三住。大師云。丈六身佛。住真諦也。丈六尊特合身佛。雙住真中也。尊特身佛。雙住俗中也。法身佛。住中道也。私謂。此經佛住。初明諸住。住凡聖同居土也。次住真諦。住方便有餘土也。次雙住真中。住實報土也。次法身住中道。住常寂光土也。如下經明。舍利弗言。我見此土丘陵坑坎。荊棘沙礫。土石諸山。穢惡充滿。凡聖同居也。即螺髻梵王所見。如自在天宮。亦同居土耳。次佛以足指按地。即時世界若干百千珍寶嚴飾。舉此一節。則上之二土。皆可論也。

觀解者。世俗智住俗。即住同居。空觀住真。即住方便。假觀住俗。即住實報。中觀住第一義。即住寂光。次正釋住處。毗耶離。亦名維耶離。鞞舍隷。吠舍離。此云廣嚴。西域記云。吠舍釐國。舊訛毗舍離。什師言。毗言稻田之所宜。離耶言廣嚴。其地平正莊嚴。淨名略疏云。此云廣博嚴淨。其國寬平。名為廣博。城邑華麗。故名嚴淨。有師翻為好稻。出好粳糧。勝於餘國故也。有言好道。國有道砥直。有言好道。其國人民好樂正道。自敦仁義。不須君主。五百長者共行道法。率土人民。莫不歸悅。菴羅樹園者。此因樹以名園。謂毗耶離城有此名園。五百長者建立精舍。請佛安居。常轉法輪。園中多有此樹故也。翻譯名義集云。正云菴沒羅。或菴羅婆利。肇云奈也。其果似桃而非桃。又翻為難分別。昔耆婆之母。名為菴摩羅女。生此樹中。即濕生人類也。

觀解者。觀此心俗諦。具足諸法。能生長法身嘉苗。即毗義也。觀此心中諦。性量周遍法界。即廣義也。觀此心真諦。性體清淨無染。即淨義也。觀此即真即俗即中。舉一即三。言三即一。難可分別。即菴摩羅義也。

○六聞持伴四。初得果聲聞眾。二菩薩眾。三雜眾。四修因聲聞眾。若依大小列分先後者。應先菩薩。今不然者。古師云。逐形迹親疎。聲聞形出俗網。迹近如來。證經為親。故前列也。天人形乖服異。迹非侍奉。證經為疎。故後列也。菩薩形不檢節。迹無定處。既不同俗。復異於僧。處季孟之間。故居中仲也。此約事說也。若約義者。聲聞欣涅槃。天人著生死。各有所偏。菩薩不欣不著。居中求宗。故在兩間。釋論意亦爾。今初列得果聲聞眾。

與大比丘眾八千人俱。

釋論明。與者共義。舉七一解共。謂一時。一處。一戒。一心。一見。一道。一解脫也。大者。亦言多。亦言勝。器量尊重。為天王等大人所敬。故言大。升出九十五種道外。故言勝。徧知內外經書。故言多。大師云。今明有大道故。有大用故。有大知故。故言大。勝者道勝。用勝。知勝。故言勝。多者道多。用多。知多。故言多。道即性念處。大於一切智外道。用即共念處。勝神通外道。知即緣念處。多四韋陀外道也。若約教釋者。大人所敬。是三藏中釋耳。大者。大力羅漢所敬也。多者。遍知生滅即無生滅法。勝者。勝三藏四門也。此通教釋也。又大者。體法大力羅漢所敬也。多者。恒沙佛法皆知也。勝者。勝二乘人。此別教釋也。又大者。諸大菩薩所敬也。多者。法界不可量悉知也。勝者。勝諸菩薩也。此圓教釋也。正以迹雖聲聞。心同菩薩。聞教大小。隨行淺深。初無定在也。

觀解者。空觀為大。假觀為多。中觀為勝。又直就中觀。心性廣博。猶若虗空。故名大。雙遮二邊。入寂滅海。故名勝。雙照二諦。多所含容。一心一切心。故名多也。

比丘者。肇師云。秦言淨命乞食。破煩惱。能持戒。怖魔等。天竺一名。該此四義。秦無以翻。故存本稱。什師云。始出妻子家。應以乞食自資清淨活命。終出三界家。必須破煩惱持戒自守。具此二義。天魔怖其出境也。釋論云。怖魔。破惡。乞士。魔樂生死。其既出家。復化餘人。俱離三界。乖於魔意。魔用力制。翻被五縛。但愁懼而已。故名怖魔。出家人必破身口七惡。故言破惡。夫在家三種如法。一田。二商。三仕。用養身命。出家人佛不許此。惟乞食自濟。身安道存。福利檀越。三義相成。即比丘義也。大師云。如上所說。皆三藏教意。若歷緣求真。名乞士。破障理之惑。名破惡。修此行。怖四魔。即通教義。若歷三諦求理。名乞士。除通別惑。名破惡。怖八魔十魔。即別義。若即生死求實相味。名乞士。達煩惱即菩提。名破惡。魔界即佛界者。是圓教義。

觀解者。觀一念心淨若虗空。不為二邊桎梏所破。平等大慧。無住無著。即名出家。以中觀自資。活法身慧命。名為乞士。觀五住煩惱即是菩提。是名破惡。一切諸邊顛倒無非中道。即是怖魔。

眾者。天竺云僧伽。此翻和合眾。一人不名和合。四人已上。乃名和合。事和無別眾。法和無別理。佛常與若干人俱。法華與萬八千人俱。餘經多云千二百五十人俱。今經云與八千人俱。釋論明四種僧。不依淨命名破戒僧。不解法律名愚癡僧。五方便名慚愧僧。若法忍去名真實僧。此中非三種。但是真實僧。若依四教者。此僧歷遍阿含方等三味二味座。作同聞人。今正是受如來淨名彈呵。得恥小慕大。獲生酥益。中證信僧也。

觀解者。初學中觀入相似觀。既未發真。慚第一義天。愧諸聖人。即是有羞僧。觀慧若發。即真實僧。若異此者。即前兩僧。不依觀行。名破戒僧。不解觀相。名愚癡僧。又觀數者。根塵相對一念心起。必落一界。界不孤起。必連具數而發。即十界。十界互具成百法界。界界十如是。即具千數。復以圓教八正道修之。即成八千人眾。若準諸經。舉大數後。即列眾首。今不列者。頭角弟子。皆具出於弟子品中。故不繁列也。又無歎德者。示受彈呵。故且避之。

○次列菩薩眾五。初明氣類。二舉大數。三歎眾德。四列眾名。五結大數。今初明氣類。

菩薩。

菩薩。明氣類也。具存應云菩提薩埵摩訶薩埵。什師翻譯嫌煩。略去提埵二字。菩提此言道。薩埵此言心。摩訶此言大。此諸人等。求廣博大道。又成熟眾生。故道心大道心之氣類也。此有多種。謂藏通別圓。如釋論引迦旃延子明六度齊限滿者。三藏教菩薩也。大品明有菩薩發心與薩婆若相應者。通教菩薩也。又若大品明有菩薩遊戲神通。淨佛國土。此經得不思議解脫。皆能變身登座。而復受屈被呵者。此別教菩薩也。又若大品明有菩薩發心。即坐道樹。成正覺。轉法輪。度眾生者。此圓教菩薩也。

觀解者。中道觀心。雙照二諦。名大。通至菩提果。名道。破五住塵勞。名成眾生。又觀因緣所生法。我說即是空。藏通菩薩也。亦名為假名。別教菩薩也。亦名中道義。圓教菩薩也。

○二舉大數。

三萬二千人。

法華八萬。此經三萬二千。菩薩化導。有緣即赴。形迹不定。豈拘常數。今舉大數。適如是爾。若觀解者。觀一念心具十法界。法界互融。各各具十。成百法界。又復互融互具。成千法界。復各互具互融。成萬法界。每界具假名實法國土。即有三萬。餘有二千。不妨重觀一念具足三千。略假名而惟觀實法中之五陰國土二千。若多若少。一一觀之。如是下化自心眾生。上成無上覺道。是為觀心菩薩三萬二千也。

○三歎眾德三。初略歎二德。次廣歎二德。三總結二德。初略歎二德又二。初歎自利德四。初為眾所尊。

眾所知識。

肇公曰。大士處世。猶日月之升天。有目之士。誰不知識。天台曰。聞名曰知。覩形曰識。此諸菩薩。不獨為人天之所知識。凡厥有情。咸受教化。無不聞名覩形。為眾人之所尊仰。又示身以為四教大道心成眾生之人。俾四教因人無不知識尊仰。

觀解者。若以空觀。觀生滅無生二種四諦即空。發菩提心。上求下化。乃為兩教人之所知識。以假觀觀無量四諦即假。發菩提心。上求下化。乃為別教因人之所知識。以中觀觀無作四諦即中。發菩提心。上求下化。乃為圓教因人之所知識也。

○二智行成就。

大智本行皆悉成就。

肇公曰。大智。一切種智也。此智。以六度六通眾行為本。諸大士已備此本行。

燈曰。菩薩以大智為目。以導萬行之足。大行為足。以濟大智之目。目足相假。能到涼池。若分別者。則三藏菩薩。以析一切空道種大智為本。以導事六度之本行。通教菩薩。以即空一切道種大智。以導理六度之本行。別教菩薩。以但中一切道種一切種大智。以導無量六度之本行。圓教菩薩。以一切種具足二種圓中大智。以導無作六度之本行。如此種種大智本行。皆悉成就。故為眾所知識也。

觀解者。三觀於一心中修。六度於一行中具。智導於行。行濟於智。應無所住以生其六度萬行之心。是為大智本行皆悉成就也。

○三佛威建立。

諸佛威神之所建立。

肇公曰。天澤無私。不潤枯木。佛威雖普。不立無根。所建立者。道根必深也。

燈曰。諸佛慈悲。恒欲度生。惟念化導之不廣。見諸菩薩。先修自利之行以利人。深契佛心。常生歡喜。故以威神而冥熏加被。俾其善根早立。共濟羣生於惡海。是以自度度人。三種威力。缺一不可。三力者。一諸佛威神之力。二修行三昧之力。三行者本有功德之力。前大智本行。即自力也。四教判(云云)。

觀解者。圓修三觀。全性以起修。諸佛威神之所建立也。全修而在性。本有功德之力也。

○四堪能護法。

為護法城。受持正法。

什公曰。法城。即實相法也。外為護法之城。內有受持之固。

燈曰。正法者。本覺之妙性也。護法者。始覺之圓修也。凡為菩薩。先有圓修。以為護法之城。然後如來所說正覺本有之性。方能受持而不失。是故受持本覺不失。使一切三惑過非。與夫四魔眾惡之不入。真護法也。四教判(云云)。

觀解與義釋同。可知。

○二歎利他德五。初善能說法。

能獅子吼。

肇公曰。獅子吼無畏音也。凡所言說。不畏羣邪異學。喻獅子吼。眾獸下之。獅子吼曰美玅音也。

燈曰。獅子乃百獸中王。具大筋力。能伏百獸。故百獸莫不下之。兼以音聲猛利。哮吼之時。百獸為之腦裂。獅兒增長威力。通喻四教菩薩。具足智力。以大音聲。為眾說法。羣邪為之降伏。弟子為之利益。然而圓教之人。又其勝也。

觀解。以圓頓觀觀最下惑。三障為之銷除。三智為之成就。

○二名聞遍滿。

名聞十方。

肇公曰。行滿天下。稱無不普。

燈曰。菩薩既有召德之名。必有稱名之實。名隨德廣。德共名高。十方世界。無思不服。或以一人隨機。而有四教之名。或以萬德利人。而有三乘之實。

觀解者。觀假名一千即空假中。而有召實之名。觀實法國土二千即空假中。而有稱名之實。即名聞十方也。

○三作不請友。

眾人不請。友而安之。

肇公曰。真友不待請。譬慈母之赴嬰兒也。

燈曰。不請而友。菩薩之恒心也。請而後友。菩薩之玅應也。先有不請而友之心。故其友也速。後有請而後友之應。故其友也誠。不觀之月乎。光明等照。固不待請而友之矣。水澄月現。此請而後友也。故經曰。佛身充滿於法界。普現一切羣生前。隨緣赴感靡不周。而恒處此菩提座。此不請而友。請而後友之誠證也。四教菩薩。比說可知。

觀解者。法性本然。無乎不在。不請而友也。玅觀觀之。厥理斯顯。請而後友也。

○四紹隆佛種。

紹隆三寶。能使不絕。

什公曰。非直顯明三寶宣通經法之謂也。謂能積善累功。自致成佛。成佛則有法。有法則有僧。不絕之功。事在來劫。今言不絕。則必能也。又於其中間自行化人。我既化人。人亦化物。物我俱成。三寶彌隆。眾生無盡。故三寶亦無盡也。

燈曰。三寶為照世光明。必紹之隆之。寶幢常住世間。使眾生正信不斷。乃行菩薩道者之正務也。然有多種。四教果頭。法報應三身為佛寶。所說三藏十二部經為法寶。等覺已還。下至三乘聖賢。為僧寶。此別相三寶也。佛滅度後。範金刻木為佛寶。黃卷赤軸為法寶。剃髮染衣為僧寶。此住持三寶也。眾生本有佛性當處照明。為佛寶。清淨無染為法寶。處事事和。處理理和。為僧寶。此一體三寶也。若始終相從而說。由有一體三寶。故有別相三寶。復由別相三寶。故有住持三寶。此從本向末而說也。若從末向本。則由有住持三寶。方悟一體三寶。由悟一體三寶。然後修成而有別相三寶。是則佛滅度後。全藉住持三寶之假。以修一體之真。然後將來得成別相三寶之實。豈非住持三寶在所當弘乎。

觀解。以一心三觀。觀一體三寶。空觀破見思惑。是紹隆一體佛寶。假觀破塵沙惑。是紹隆一體僧寶。中觀破無明惑。是紹隆一體法寶。

○五降伏魔外。

降伏魔怨。制諸外道。

什公曰。魔。四魔。得無生忍。煩惱永斷。故降欲魔。得法身則更不得身。故降身魔。無身則無死。則降死魔。無三魔。則波旬不得其便。故降天魔也。如舍利弗與外道議論。七晝夜然後乃勝。斯其類也。

燈曰。有界內四魔。界外四魔。若界內四魔。則藏通兩教聖人皆能降之。若界外方便土中四魔。惟別教聖人。乃能降之。若界外實報土四魔。惟圓教菩薩與佛。方能降之。此經具足四教。應明三種四魔。若分別難易者。前之三教。降之較難。惟今圓教。降之最易。以魔之所依者煩惱生死。此經明煩惱即菩提。生死即涅槃。非惟降之最易。兼且化而用之。故文殊問維摩詰言。此室何以空無侍者。維摩答云。一切眾魔。及諸外道。皆吾侍也。

觀解者。空觀達見思煩惱分段生死。即是菩提涅槃。能降界內四魔。制諸外道。假觀達塵沙煩惱。界外變易生死。即是菩提涅槃。能降方便土四魔。制諸外道。中觀達界外根本無明變易生死。即是菩提涅槃。能降實報土四魔。制諸外道也。

○次廣歎二德。初歎自利德五。初斷諸煩惱。

悉已清淨。永離葢纏。

肇公曰。葢。五葢。纏。十纏。亦有無量纏。身口意三業悉清淨。則葢不能累也。

燈曰。五葢者。貪欲。嗔恚。愚癡。睡眠。掉悔。因是五法葢覆真性故名五葢。十纏者。一忿恚。二隱覆自罪。三意識昏迷。四五情暗暝。五嬉遊。六三業躁動。七屏處起罪不自羞。八露處起罪不羞他。九財不能惠施。十他榮心生熱惱。此之葢纏。約麤迹而言。但在欲界五趣。細而言之。上通三界。又細分法相。通二種三界。悉為四教止觀法門之所治故。是則三惑悉皆清淨。方得名為清淨永離。

觀解者。修一心三止。能伏二種三界貪嗔掉悔三葢。修一心三觀。能破二種三界睡眠愚癡二葢。又修一心三止。能伏二種三界嬉游三業躁動。及七八九十六種之纏。修一心三觀。能破二種三界忿恚。及二三四種之纏。

○二獲諸解脫。

心常安住無礙解脫。

肇公曰。此解脫七住所得。得此解脫。則於諸法通達無礙。故心常安住。

燈曰。此無礙解脫。若一往約法相判。應如肇師。此但知有別教位次耳。以別七住但破見思。故於諸法通達無礙。若齊破惑。則下可約於通教第七已辦地。已破見思。得空解脫。上可約於圓教七信位人。已破見思。得空無礙解脫。若但約圓位判。則七信準上破見思已得空解脫。於有無礙。八九十信。破塵沙惑。得假解脫。於空無礙。初住去。破無明惑。得中道解脫。於空有二邊一切無礙。菩薩之人。心常安住三種解脫。於自利化他。法皆無礙也。

觀解者。修圓頓空觀。伏破見思。心常安住空無礙解脫。修圓頓假觀。伏破塵沙。心常安住假無礙解脫。修圓頓中觀。心常安住中道無礙解脫。

○三具諸持辯。

念定總持辯才不斷。

肇公曰。念。正念。定。正定。總持。謂持善不失。持惡不生。無所漏忘。謂之持。持有二種。有心相應持。不相應持。辯才。七辯也。此四是菩薩之要用。故常不斷。

燈曰。正念正定。略舉八正之二。具足應云見。思惟。語。業。精進。定。念。命。無不皆正。又念定者。定具足也。總持者。慧具足也。辯才又定慧二門之所生也。三者器度圓滿。方可以出俗利生也。此之三法。四教菩薩皆可言之。惟觀其進解修觀破惑證真之何如爾。

觀解者。圓修三止。可以得其念定。圓修三觀。可以得其總持。二者既備。辯才雖不求而自得也。

○四具足十度。

布施持戒忍辱精進禪定智慧及方便力無不具足。

什公曰。上言道念不斷。然後具行六度。六度具足。則自事已畢。自事已畢。則方便度人。度人之廣。莫若神通。神通已具。乃化眾生。如是次第。如後淨國中說也。

燈曰。菩薩度人之法。略言六度。廣則有十。六如餘經所說。十如華嚴所說。因開合不同。故廣略有異。不可以六為少以十為多也。如方便及智兩波羅蜜。乃從般若開出。願力兩波羅蜜。乃從禪度開出。今文云及方便力者。舉方便力。以及收二度也。故略言其六。已收其十。然有事六度。理六度。無量六度。無作六度。今經具足四教。亦舉一以全收也。正明菩薩渡人。如海導師。必得已完堅固之舟。可以濟多人於惡海。惡海者。三界之內。皆羅剎鬼國也。其羅剎食人之法有六。一慳悋為羅剎因。非布施而莫度。及至愚癡為羅剎因。非智慧而莫度。苟未自度而欲度人。自他俱溺。其理必然。故菩薩之欲度人。先以六舟航而度六此岸。從此達彼岸。只一彼岸。以因望果。故夥言其六。已到彼岸。不生住著。恒來此岸。方便度人。謂之此岸彼岸。及以中流。三皆不住。方名大菩薩也。蓋前六度。謂之具度。更以方便權謀。方能度生。故又有方便波羅蜜也。乘夙願力。誓願度生。故又有願波羅蜜也。自利利人。力皆具足。故又有力波羅蜜也。須以智力以濟之。故又有智波羅蜜也。

觀解者。修一心三止觀時。於一念中所具依正。悉皆能捨。即施度也。三惑惡覺悉能防止。即戒度也。達煩惱生死。即菩提涅槃。不為二邊所辱。即忍度也。念念照了。不為三惑所雜。心心趣入。即精進也。三止止其動。而無三種分別。即禪度也三觀照其昏。而無三種睡眠。即智度也。具足巧度。能度在纏一念十界眾生。即方便度也。發弘誓願。不度不休。即願度也。三觀若成。具大力用。能破惡生善。即力度也。如此進修。能竪大智慧光明幢。即智度也。

○五得無起忍。

逮無所得不起法忍。

什公曰。有識以來。未甞見法。於今始得。能信能受。忍不恐怖。安住不動。故名為忍。

燈曰。逮。及也。至也。至無所得。證理圓極。入法性流者。若有一法可得。皆不足以為真證。故心經曰。以無所得故。心無罣礙。惟無所得。而法爾證得法忍故。又曰。依般若波羅蜜多故。得阿耨多羅三藐三菩提。法忍葢菩提之異名也。依仁王經說而有五忍。一伏忍。別在十信。圓在五品。二信忍。別在十住。圓在七信。三柔順忍。別在行向。圓在八九十信。四無生忍。別在十地。圓在初住。五寂滅忍。別在玅覺。當圓二行。圓至玅覺。今諸菩薩不起法忍。於五忍攝屬何忍。於諸位攝屬何位。據下歎位云。近無等等佛自在慧。則前之四忍。俱已證得。以後望前。得無生法忍無疑矣。

觀解者。圓修三種止觀。圓伏五住煩惱。即伏忍。信一切諸法。即信忍。住此忍辱之地。心不卒暴。即柔順忍。達念念無生滅相可得。即無生忍。此心微玅。不見有五住煩惱。二種生死可得。即寂滅忍。

○二歎利他德十九。初轉不退輪。

已能隨順轉不退輪。

肇公曰。無生之道。無有得而失者。不退也。流演圓通。無繫於一人。輪也。諸佛既轉此輪。諸大士亦能隨順而轉之。

燈曰。輪有轉義。北有車乘之輪。南有水磑之輪。又有汲井之輪。皆互有高下。喻生死之輪。六道互有高下。此輪皆有退轉。有凡夫之自轉。不必佛菩薩為之轉也。惟化度眾生。使之出三界而不退。故諸佛菩薩。以己所證不退菩提之輪。而轉入他心。故凡說法。謂之轉大法輪也。但不退之位有三。一位不退。二行不退。三念不退。約四教分別。不生三惡道。為位不退。不生邊地。諸根完具。不受女身。即行不退。常識宿命。即念不退。此名阿鞞䟦致。三藏義也。若六心已前。輕毛菩薩。信根未立。其位猶退。七心已上。從初地至六地。不退為凡夫二乘。名位不退。雖正使已盡。而未能遍修萬行。其行猶退。至七地名行不退。而猶起二乘念。故有念退。至八地道觀雙流。入法流水。名念不退。此名阿鞞䟦致。乃三乘共地之義耳。地師云。十住是證不退。十行十迴向是行不退。十地是念不退。此是別教義。若華嚴初住。得如來一身無量身。具三不退。此圓教不退。此經具四教不退。而正意在圓。

觀解者。修一心空觀。一空一切空。能階位不退。修一心假觀。一假一切假。能階行不退。修一心中觀。一中一切中。能階念不退。

○次解法知根。

善解法相。知眾生根。

肇公曰。諸法殊相無不解。羣生異相無不知也。

燈曰。善解法相。猶良醫之識藥也。知眾生根。猶良醫之知病也。苟識藥而不知病。猶富商之張藥肆。藥雖多。而奚以為。苟知病而不識藥。猶貧醫之熟方脉。病雖知。亦奚以為。惟富商與貧醫合業。以富藥而濟貧醫。以貧醫而行富藥。既病無不知。而藥無不授。即下文所謂為大醫王。善療眾病。應病與藥。令得服行。兩文相濟。然後可稱大菩薩也。

觀解者。知空觀者。真空不空非但空。此空本具一切法。知假觀者。不思議假非偏假。此假本具一切空。知中觀者。圓中圓滿非但中。此中本具二邊法。若如此者。空不惟破。乃即破而即立。假不惟立。乃即立而即破。中不惟非破而非立。乃即破而即立。是名善解法相。知眾生根者。知一念心具十種法界。有生樂欲善根益。以十界性相差別觀之。知十法界眾生有生善善根益。以或止或觀。隨便宜觀之。知十法界眾生有破惡善根益。以止對治浮病而安之。以觀對治沉病而起之。知十法界眾生有入理益。以十法界道觀。雙遮雙照而統御之。

○三葢眾無畏。

葢諸大眾。得無所畏。

什公曰。梵本云眾不能葢。眾不能葢。明其超出。今言葢眾。其言亦同也。菩薩自有四無所畏。非佛無畏也。恐畏之生。生於不足。無不足。故無所畏。能說而不能行。亦所以畏也。今能說而能行。故無畏。唯能說而又能行。故名無畏也。

燈曰。菩薩四無所畏者。準智論。一總持無所畏。二知根無所畏。三決疑無所畏。四答報無所畏。又一切智。漏盡。說障道。說苦盡。皆無所畏。今謂。前云念定總持辯才不斷。即總持決疑答報無所畏。知眾生根。即知根無所畏。第其間法相。亦有四教之殊。準說可知。若此四法為眾所葢而不能葢人。則有所畏。既能葢眾。故無所畏。或難曰。吾聞君子有三畏。畏天命。畏大人。畏聖人之言。而釋氏偏言無畏。何也。對曰。論菩薩豈亡三畏。如畏自心辜負己靈埋沒佛性之不得道。即畏天命也。恭敬佛師。如畏君父。即畏大人也。每遵聖教而不敢違。即畏聖人之言也。今言無畏者。直是理直氣壯。當仁不讓於師。矧於千百人中。踞獅子座。縱無礙辯。契理契機。而有所畏乎。

觀解者。以一心三止觀。以觀十界三諦。不畏三惑之所葢覆。即葢諸大眾。得無所畏也。

○四三德莊嚴。

功德智慧以修其心。相好嚴身。色像第一。

肇公曰。心以智德為嚴。形以相好為飾。嚴心所以進道。飾形所以靡俗。

燈曰。菩薩須修三法。一修功德以資解脫二修智慧以資般若。三修相好以資法身。故能登圓初發心住時。發一切功德。發一切智慧。發一切境界。如此之發。不前不後。亦不一時。能於百佛世界。現八相成道。進道靡俗。必至於是。則與諸佛分得其真。然而有三藏菩薩之三法。通教菩薩之三法。別教菩薩之三法。今明圓教。望前可知。

觀解者。修空觀以資智慧。修假觀以資功德。修中觀以資色像。難者曰。修空假以資二法可爾。中觀以資色像。恐不其然。葢色像外嚴。事屬於假。何以謂之法身。對曰。謂色為假。此屬凡情。以色屬法。乃憑聖智。故勝鬘讚佛云。如來玅色身。世間無與等。無比不思議。是故今頂禮。又云。如來色無盡。智慧亦復然。一切法常住。是故我皈依。又起信云。如來色性。即是智慧。如是類證。廣諸契經。抑色為假。豈是大乘。

○五捨諸飾好。

捨諸世間所有飾好。

什公曰。色相瓔珞飾好已備。故不外飾也。

燈曰。世間二種莊嚴。一外。二內。西天貴人。身嚴瓔珞。已僭諸天。此土女人。飾極寶玉。又僭帝胄。然而總不及夙修多福。相好莊嚴。故輪王十善。相幾同佛。第明暗有差。然有界內二種莊嚴。界外二種莊嚴。又有劣應佛二種莊嚴。合身佛二種莊嚴。破十二品無明。報身佛二種莊嚴。破四十二品無明。報身佛二種莊嚴。展轉相望。以為世間飾好。惟圓教佛。乃能捨諸飾好。今此菩薩相好嚴身。或貴分真之飾好。盡捨一切諸嚴飾爾。

觀解者。圓修空觀。破見思惑。捨人天之飾好。圓修假觀。破塵沙惑。捨二乘之飾好。圓修中觀。破無明惑。捨偏菩薩之飾好。

○六名稱高遠。

名稱高遠。踰於須彌。

肇公曰。名自有高而不遠。遠而不高。前聞十方。取其遠也。今踰須彌。取其高也。高謂高勝也。

燈曰。名。召體之名。稱。稱名之實也。菩薩稱名之實。豎徹三身之底。故曰高。橫亘四德之邊。故曰遠。踰於須彌者。喻仰之則聳而彌高。望之則秀而彌遠。不以高而不遠。稱既如是。名亦復然。當豎出乎三土。橫滿沙剎。故四教因人。莫不瞻之仰之也。

觀解者。觀一念心性。具足三千。二千實法。即性體清淨。性量周遍。稱名之實。高遠踰於須彌也。一千假名。同實法清淨周遍。即召體之名清淨周遍。踰於須彌也。

○七深信堅固。

深信堅固猶若金剛。

肇公曰。七住已上。無生信不可壞也。

燈曰。肇公判位。多附通教及以別教。今判深信堅固為七住。以別教七住。名不退住。葢入於無生畢竟空界。此與通教第七已辦地齊。已破見思。登行不退。今謂。此經菩薩。如下文所歎。近無等等佛自在慧。約圓教等覺釋之。亦不為過。葢此深信。大約言之。其所信之理有三。曰空假中。如肇師判。但信空理而已。既非圓空。則其所信之理淺。直須一空一切空。一假一切假。一中一切中。方得為深。當知此諸菩薩。圓融三諦之理。皆能深證深信。故喻如金剛。能壞於三惑。不為三惑之所壞也。

觀解者。一心三觀。徹照三諦。能伏五住。能破三惑。故能深信堅固。喻若金剛也。

○八智斷玅用。

法寶普照而雨甘露。

肇公曰。法寶光無不照。澤無不潤。潤生死也。喻海有神寶。能放光除冥。亦因光而雨甘露。潤枯稿也。

燈曰。法寶普照者。菩提智德之大用。此之大用。能照眾生三惑之暗冥。而雨甘露者。涅槃斷德之大用也。此之大用。能拔眾生二死之枯槁。喻如只一摩尼而有二用。即照幽冥。即雨甘露。即雨甘露而照幽冥。圓教初住。具此體用。別教初地。然後能之。前之二教。無此真實體用也。

觀解者。三種止觀。即智明而惑盡。即惑盡而智明。如珠照明雨寶。俱體俱用也。

○九言音逾眾。

於眾言音微玅第一。

肇公曰。殊類異音。既善其言。而復超勝。

燈曰。四教菩薩說法言音也。大論云。迦陵在㲉。聲逾眾鳥。喻圓初心居說法品。稱理宣演。已勝偏乘。況深位乎。

觀解。言者心之聲。音者言之響。形端則影直。聲和則響順。以上上觀。觀下下惑。一音普說。羣情等悅。即於眾言音微玅第一也。

○十緣起斷邪。

深入緣起。斷諸邪見。有無二邊。無復餘習。

肇公曰。深入。謂智深解也。解法從緣起。則邪見無由生。有無二見。羣迷多惑。大士久盡。故無餘習也。

燈曰。緣起之義。有世出世間。世間者。六道之法。莫不從十二因緣之所生。能解乎此。則外道邪見無由生。出世間者。藏通二教則以空觀為因。真諦為緣。能生三乘涅槃之法。能解乎此。則世間有見無由生。別教以假觀為因。俗諦為緣。能生菩薩之法。能入乎此。則二乘空見無由生。圓教以中觀為因。中諦為緣。能生佛界之法。能入乎此。則二邊但中之見無由生。又若通以世間因緣。為所觀事境。圓教菩薩。以三種止觀而深入之。則一切邪見。斷盡無有餘也。苟不然者。無足以稱深入矣。

觀解準義可知。

○十一說法無畏。

演法無畏。猶師子吼。

什公曰。上明一切時無畏。此明一切說法無畏。上師子吼。明德音遠振。此明能說實法。眾咸敬順。猶師子吼。威攝羣獸也。

燈曰。藏教菩薩。雖能說諦緣度析空之法。不畏邪外。望通即空。而猶有所畏。通於三藏。雖無所畏。望於別教菩薩能從空出假及知但中。而猶有所畏。別菩薩。於前二而無所畏。望圓頓人能即空即假圓中圓滿非但中。而猶有所畏。惟圓頓人。能說諦緣度三。皆稱無作。故演法無畏。猶師子吼也。又能說不能行。作文字法師。望觀心人。猶有所畏。今能說能行。故無所畏。又能行不能說。望大法師。猶有所畏。今能行能說。故無所畏猶獅子吼。故大論云。多聞實智慧。是所說應受。又曰。所行如所說。今此菩薩不惟能說。能兼乎修行破惑。證智入真。已入深位。故演法無畏猶獅子吼也。

觀解者。三止名為默。杜視聽。絕分別故。故曰止止不須說。我法玅難思。三觀名為說。朗智慧。具辯才故。故曰說即般若。智在說故。獅子具足二力。能伏眾獸。使降己故。能摧眾獸。使眾安故。故喻止觀而能伏破三種結惑。所謂說時默。默時說。大施門頭無壅塞。是以圓修行人。即觀而止。即止而觀。

○十二說法益眾。

其所說法。乃如雷震。

肇公曰。法音雷震。開導羣萌。猶春雷動於百草也。

燈曰。凡雷震具三種益。一能肅物。俾生誡謹。二能致雨。潤澤百穀。三能驚蟄。各遂生意。喻圓頓諸菩薩說法之時。戒能肅眾。使生敬畏。先以定動。令生渴仰。後以慧拔。俾起根力。

觀解者。一心止觀。能防非止惡。即肅物義。寂而常照。即定動義。照而常寂。即慧拔義。

○十三過量無量。

無有量已過量。

肇公曰。既得法身。入無為境。心不可以智求。形不可以像取。故曰無量。六住已下。名有量也。

燈曰。虗空無丈尺。丈尺顯虗空。即器觀空。空則有量。除器觀空。空則無量。喻諸菩薩等覺已先。所證三德。猶有量也。已至等覺。雖不如佛。然而已過十地之量。故三德無有量也。

觀解者。以空假中觀三諦理。歷別不融。此則有量。空即假中。融即而觀。則無有量。

○十四法寶滿集。

集眾法寶。如海導師。

肇公曰。引導眾生。入大乘海。採取法寶。使必獲無難。猶海師善導商人。必獲夜光也。

燈曰。此正言集。傍亦兼導。如海導師尚能導眾集寶。矧己所集必多於眾。然眾未必盡得摩尼。而己必得之。菩薩亦然。故薩埵入海。求心摩尼。自益兼人。其濟也廣。第眾生。所求者不一。而摩尼所雨隨意。應以人天。應以三乘。應以圓道。莫不滿願而後已。

觀解者。所謂玅心體具。如如意珠。心佛及眾生。是三無差別。常智無緣。常境無相。無緣而緣。無非三觀。無相而相。三諦宛然。常如是觀。是集眾法寶如海導師也。

○十五了達深法。

了達諸法深玅之義。

肇公曰。如實義也。

燈曰。諸法者。十界十如權實之法也。深玅義者。諸法即實相也。又諸法屬權。實相屬實。權實不同。義則麤淺。權實相即。義則深玅。菩薩以權實相即之智。以達權實相即之法。能具乎此。方能善知眾生之根性也。

觀解可知。

○十六善知眾生。

善知眾生往來所趣。及心所行。

肇公曰。六趣往來。心行美惡。悉善知也。

燈曰。六趣往來。果也。心行美惡。因也。若觀因知果。見果知因。如曰欲知前世因。今生受者是。欲知後世果。今生作者是。此為勸信之言。猶若蓍龜之卜。非善知也。菩薩洞明諸法權實相即。善惡交差。殃掘魔羅雖是惡人。佛性相熟。即便得度。善星比丘雖是善人。惡性相熟。授記地獄。如是了達。方稱善知。

觀解者。觀一念心性具十界。交差互融。雖起惡念。以玅觀觀之。即成佛境。雖起善念。以緣塵分別而隨之。即是眾生。

○十七隣佛功德。

近無等等佛自在慧。十力無畏。十八不共。

什公曰。諸佛智慧。無有等者。而此與佛等。復次實相法。無有等比。唯佛與等。菩薩隣而未得。故言近也。

燈曰。法華釋籤云。淨名所歎菩薩。皆是等覺。位隣玅覺。故云近無等等。葢佛名無等。無等中最。故云等等。等覺近之。舉彼所近。故云佛自在慧。以此而觀。前之所歎。皆等覺德。其可以通別七住已上功德而擬之乎。

觀解者。觀本具菩薩法界與本具佛法界相隣。故云近無等等佛自在慧。又觀己法界即佛法界。故云近無等等佛自在慧。

○十八離惡現惡。

關閉一切諸惡趣門。而生五道以現其身。

肇公曰。法身無生而無不生。無生故惡趣門閉。無不生故現身五道也。

燈曰。惡趣之門。五道啟而不關。二乘關而不啟。菩薩無惡道因故亦關。具慈悲心故亦啟。關者永斷於修惡。啟者繁興乎性惡。性惡之惡。本自無染。故雖現惡而非惡。故諸菩薩。於惡道之門。恒關而恒啟。恒啟而恒關。

觀解者。觀修惡即性惡。無修惡可得。名關閉一切諸惡趣門。以三止觀。治諸修惡。而為性惡。生五道以現其身。惟其如此。故能果地以現其身也。

○十九能治眾病。

為大醫王。善療眾病。應病與藥。令得服行。

肇公曰。法藥善療。諭醫王也。

燈曰。前善解法相。名為識藥。知眾生根。名為知病。既能識藥而又能知病。然後應病而與法藥。令其服之行之。玅宗所謂諸法因緣須究本末。見思重數。如塵若沙。以大悲心。徧觀徧學。名為知病。諸法諸門。破性破相。一一對治。無不諳練。是名識藥。隨惑淺深。知機生熟。神通駭動。智辯宣揚。四悉當宜各令獲益。如是授藥。方肯服行。

觀解者。法華玄義云。修從假入空時。先觀正因緣法。此法內外親疎隔別。必須殷勤欣悅無斁。此即世間悉檀。起初觀也。若欲觀假入空。須識為人便宜。若宜修觀。即用擇精進喜三覺分起之。若宜修止。則用除捨定三覺分起之。念隨兩處。是為隨宜善心則發。若有浮沈之病。須用對治悉檀。若心沈時。念擇進喜治之。若心浮時。念捨除定治之。若善用為人。善根則厚。若善用對治。煩惱則薄。於七覺中。隨依一覺。恍然如失。即依此覺分研修。能發真明。見第一義。是為用四悉檀。起從假入空觀。成一切智。發慧眼也。若從空入假觀。巧用四悉檀。取道種智法眼亦如是。若修中道第一義觀。巧用四悉檀。取一切種智佛眼亦如是。若一心三觀。巧用亦如是。是為觀心為大醫王。善治眾病。應病與藥。令得服行也。

○三總結二德三。初歎自利德二。初正報莊嚴。

無量功德皆成就。

肇公曰。無德不備也。

燈曰。三十二相。八十種好。十力。四無所畏。十八不共等。此身莊嚴也。雖是菩薩。亦具三身。今此莊嚴。是歎報身。諸佛究竟。菩薩分得。法華所謂深達罪福相。徧照於十方。微玅淨法身。具相三十二。以八十種好。用莊嚴法身。天人所戴仰。龍神咸恭敬。能莊嚴即報。身所莊嚴即法身。天人戴仰等即應身也。

觀解者。以一心玅觀。照一境三諦。能照即報身。所照即法身。境觀契合。能起應用。即應身。

○二依報莊嚴。

無量佛土皆嚴淨。

肇公曰。羣生無量。所好不同。故修無量淨土。以應彼所好也。

燈曰。一切佛土。有橫竪二義。橫而言之。則凡聖同居。有種種差別。略如西方極樂國土。東方藥師國土。有凡夫聖人同處其間。其土清淨。種種莊嚴是也。竪而言之。有四不同。一凡聖同居淨土。為伏惑斷惑人所居。二方便有餘淨土。為已斷見思二教果人。兩教因人所居。三實報莊嚴淨土。為別圓破無明惑菩薩所居。四常寂光淨土。為圓教極果所居。今無量佛土嚴淨。既讓極果。則前之三種淨土。為此菩薩悉皆嚴淨也。

觀解者。觀己一念。具足三千。國土一千。屬乎依報。以三觀伏乎三惑。即嚴淨同居土。以三觀圓破見思。即嚴淨方便土。圓破塵沙無明。即嚴淨報土。三惑究竟。即嚴淨寂光土。

○二歎利他德二。初見聞獲益。

其見聞者無不蒙益。

○二功無虗棄。

諸有所作亦不唐捐。

燈曰。凡夫之心。用諸妄想。雖有善行。所作皆虗。故功德唐捐。菩薩之心。念念在道。凡有善行。無不皆實。故功無虗棄。故般若云。應無所住而生其心。菩薩無住生心。故功不唐捐也。

觀解者。能以圓觀觀心。任其所作。一切眾事。莫非無住生心所在。故功不唐捐。

○三結其總歎。

如是一切功德皆悉具足。

(卷第一終)

維摩詰所說經無我疏卷第三

天台山幽溪沙門　傳燈　著

○二讚歎二。初經家敘起。

長者子寶積。即於佛前以偈讚曰。

什公曰。上以身供養。今以心口供養。上以財養。今以法養。復次眾雖見其變。未知變之所由。欲令推宗有在。信樂彌深。故以偈讚也。

○二長者說偈二。初總讚三。初讚色心俱勝四。初讚色勝。

目淨修廣如青蓮。

肇公曰。五情百骸。目最為長。瞻顏而作。故先讚目也。天竺有青蓮華。其葉修而廣。青白分明。有大人目相。故以喻也。

燈曰。人相十分。面居其七。面相十分。目居其七。則佛有三十二大人相。八十種微妙好。而於青蓮華眼。相好居多。故寶積揭其勝而讚之。攝餘可知。若具足而言。應如金光之讚佛面猶如淨滿月等諸偈。此言中之意也。若言外意者。正以長者獻葢。意表於慈。而佛之慈悲。主寓於眼。所謂若心中正。則眸子瞭焉。故讚眼全在讚慈。普門云。慈眼視眾生。福聚海無量是也。然有劣應青蓮之眼。以至法身青蓮之眼。今雖讚一眼。而四眼五眼。意皆周足。

觀解者。觀一心十界。有三諦之樂可與。常欲與之。是為觀心目淨修廣如青蓮也。

○二讚心勝。

心淨已度諸禪定。

肇公曰。形長者目。德主者心。故作者標二為頌首也。禪定之海。深廣無際。自非如來清淨真心。無能度者。

燈曰。染心此岸。惟禪度之。若味著於禪。禪復為染。故禪定此岸。復須度之。葢世間禪。出世間禪。以至出世間上上禪。傳傳可以論散論定。故世間根本禪。於欲界散地。雖稱為定。於出世四聖。已復為散。況如來上上禪乎。故下文云。何謂為縛。貪著禪味是菩薩縛。金剛云。知我說法如筏喻者。法尚應捨。何況非法。是則禪定味海。惟佛聖人乃能度之。

○三讚業勝。

久積淨業稱無量。

肇公曰。於無數劫積三淨業。故名稱無量。

燈曰。不淨之業有三。曰貪嗔癡。此意業之不淨也。曰殺盜婬。此身業之不淨也。曰妄言綺語惡口兩舌。此口業之不淨也。若夫淨業。則有止行二善。於前三不淨業。皆不而去之。所謂不貪不嗔不癡等是也。此淨其業也。非淨業也。夫淨業者。非獨不貪嗔癡。兼能廉節仁慈智慧。非獨不殺盜婬。兼能放生惠施。淨法與人。非獨不妄言綺語兩舌惡口。兼能誠信實言。善和鬬訟。令美人德。此之為淨業也。今讚如來之意業清淨。則三惑究淨。而三智圓證。身業清淨。則二死永亡。而三德圓滿。口業清淨。則五語如絃。八音宏暢。有稱名之德者。而後有名稱普聞於無量之實。信矣。

觀解者。觀一念心本來空寂。意業淨也。心尚叵得。何有十界。身業淨也。稱實宣敡而讚美之。口業淨也。

○四讚慈勝。

導眾以寂故稽首。

燈曰。目淨修廣如青蓮。色寂也。心淨已度諸禪定。心寂也。久積淨業稱無量。業寂也。三而不寂者凡夫。自寂而不寂人者二乘。己他兼寂尚居因位者。菩薩。自他俱寂皆到彼岸者。如來。寶積長者謂人之不易下人者首。下之敬仰而不即可者稽。夫以財勝人者。富而已矣。以位勝人者貴而已矣。不以富不以貴而勝人者。道而已矣。以道勝人。而又勝之者。導人以道而已矣。故以富貴下人者。貌服也。以道下人者。心服也。導人以道者。此又服之又服者也。今曰導眾以寂故稽首。夫如來既以道而勝已矣。復能導人以道。是故稽首而頂禮焉。

觀解者。觀一念心煩惱即菩提。生死即涅槃者。寂也。復以此法。轉教餘心者。導眾以寂也。

○二讚神變難思。

既見大聖以神變。普現十方無量土。其中諸佛演說法。於是一切悉見聞。

肇公曰。既見合葢之神變。已不可測。於中現十方國。及諸佛演法。於是忍界一切眾會悉遙見聞。更為希有也。

燈曰。上以一偈讚佛功德。略已周足。讚之所不能盡者。秪獻葢一緣。己之寓乎意者深。佛之昭格乎己者遠。葢所獻五百寶葢。佛之威神。令諸寶葢合成一葢。徧覆大千。普現十方國土。并諸佛說法。一切大眾悉獲見聞。則一期化道。四雙八隻功德。舉在其中。是故長者先以此偈而總讚之。下去種種偈讚。莫非敷演其事。觀者得之言表。則一部經旨。思過半矣。

觀解同上可知。

○三讚法財普施。

法王法力超羣生。常以法財施一切。

肇公曰。俗王以俗力勝民。故能澤及一國。法王以法力超眾。故能道濟無疆。諸法殊相。能善分別。自此下至業不亡。盡歎法施也。

○二別讚三。初讚頓初說法功德二。初讚內證殊勝。

能善分別諸法相。於第一義而不動。已於諸法得自在。是故稽首此法王。

肇公曰。第一義。謂諸法一相義也。雖分別諸法殊相。而不乖一相。此美法王莫易之道也。夫世王自在於民。法王自在於法。法無定相。隨應而辨。為好異者。辨異而不乖同。為好同者。辨同而不乖異。同異殊辨。而俱適法相。故得自在。

燈曰。寶積意言。羣生以財為力。故於財自在。能以財惠施一切。法王以法為力。故於法自在。能以法財普施一切。曷為財。即各以寶葢供養如來是也。曷為法。即佛之威神。令諸寶葢合成一葢。徧覆三千大千世界。一切眾會。皆於葢中。普見生佛依正等相是也。然而又非離乎財施別有施法。秪了於財施通達法施。於財等者諸法亦等。是故法王法力超過羣生。常以法財普施一切也。然此猶相也。若夫以相表法。則如向之所說。寓悲敬惑理因果體用。皆不思議。關一經之大旨。說法之本懷。真所謂於法自在越諸羣生。常以法財普施一切也。善能分別諸法相。涉於有也。於第一義而不動。住於空也。秪分別而不動。秪不動而分別。是則恒涉有而常空。恒常空而涉有。如寶葢之顯現一切。何甞有無而殊致乎。總而歸之。兩言而盡。曰已於諸法得自在。是故稽首此法王。如來所以稱為法王者。正以於諸法而得自在故也。此讚內證殊勝也。

觀解者。觀一念性具十界即空。即法王法力超羣生也。觀之即假。即常以法財施一切也。觀之即中。雙遮二邊。即分別不動也。雙照二邊。即已於諸法得自在也。

○二讚說法微妙。

說法不有亦不無。以因緣故諸法生。無我無造無受者。善惡之業亦不亡。

肇公曰。欲言其有。有不自生。欲言其無。緣會即形。會形非謂無。非無非謂有。且有有故有無。無有何所無。有無故有有。無無何所有。然則自有則不有。自無則不無。此法王之正說也。以因緣故諸法生者。有亦不由緣。無亦不由緣。以法非有無。故由因緣生。論曰。法從緣故不有。緣起故不無。無我無造無受者。諸法皆從緣生。無別有真主宰之者。故無我也。夫以有我。故能造善惡。受禍福。法既無我。故無造無受者也。又云。善惡之業亦不亡者。若無造無受者。且不應有為善獲福為惡致殃也。然眾生心識相傳。美惡由起。報應之道。連環相襲。其猶聲和響順。形直影端。此自然之理。無差毫分。復何假常我而生之哉。

燈曰。此追讚頓初華嚴時所說之法要也。此偈與中論四句同。論曰。因緣所生法。我說即是空。亦名為假名。亦名中道義。第一同第四。第二同第一。第三同第二。第四同第三。中論從末向本。故先說緣生。後說中道。此偈從本向末。故先說中道。後說緣生。會而歸之。不同而同也。今明此偈。凡為四釋。一約不變隨緣釋。二約理體三諦釋。三約修門三觀釋。四約隨機四教釋。一約不變隨緣釋者。說法不有亦不無。真如不變之體也。真如之體。性是中道。設言其有。四性玄無。設言其無。具足眾法。此理亘十方而無外。歷萬古而恒如。如金剛王。常住不壞。故如來於華嚴頓初等諸經。而常宣說也。以因緣故諸法生者。真如隨緣之用也。良由真如不變之體。如君子不器善惡皆能。故華嚴云。能隨染淨緣。具造十法界。葢真如之體。雖不變而能隨緣。謂能隨三觀淨緣。具造佛法界。能隨三惑染緣。具造九法界。故曰。以因緣故諸法生。無我無造無受者。正以真如不變之體。雖曰隨緣具造諸法。乃即隨緣而其體不變。惟其不變。故即隨緣之用。其體本空。了無能造主宰。亦無所造之業。及無受報之者。故曰無我無造無受者。善惡之報亦不亡者。真如之體。雖然隨緣不變。性體本空。而無我無造無有受者。然而不妨乎差別隨緣之用。故隨淨緣。不亡乎善業之報。而成佛道。隨染緣。不亡乎惡業之報。而成九界也。二約理體三諦釋者。此中及下文。皆須回華嚴以同中論次第說。因緣所生法。十界緣起之事境也。我說即是空。十界緣起當體即空。無我無造無受者。真諦境也。亦名為假名。十界緣起。全體即假。善惡之報亦不亡。俗諦境也。亦名中道義。十界緣起。當處全中。說法不有亦不無。中諦境也。秪因緣生法。即空即假即中。舉一而即三。言三而即一也。三約修門三觀說者。說法不有亦不無。中道玅觀也。以因緣故諸法生。三觀所觀之事境也。無我無造無受者。空觀也。亦名為假名。假觀也。即因緣生法。而即空即假即中。亦舉一而即三。言三而即一也。葢此三法。在所觀言之。謂之三諦。在能觀言之。謂之三觀。只是一法。約修性分。故為諦為觀爾。故荊溪大師云。三諦三觀三非三。三一一三無所寄。諦觀名別體復同。是故能所二非二。四約隨機四教釋者。因緣所生法者。小乘三藏教也。佛說三藏。在於小始。為外道執諸法從自然生。故說因緣生法破之。即以因緣故諸法生也。夫因緣生法。本為破邪而說。苟不破其因緣。則仍纏縛生死。故立我說即是空之教。以破因緣。則通教得起也。即無我無造無受者也。夫空宗本為出於生死。苟執此空以為究竟。則為焦芽敗種。不成法器。故如來以楔出楔。說從空入假之觀。以修淨佛國土游戲神通菩薩之行。即為別教。故曰亦名為假名。即所受之報亦不亡也。夫初教為破有入空。次教為破空出假。但行二邊。未會中道。故說圓教中道以融之通之。使不偏不倚。故曰亦名中道義。即說法不有亦不無也。觀解。準三觀解說可知。

○二讚漸初說法功德三。初讚三寶三。初讚佛寶。

始在佛樹力降魔。得甘露滅覺道成。已無心意無受行。而悉摧伏諸外道。

肇公曰。道力之所制。豈魔兵之所能敵。自此下至禮法海。歎初成如來功德也。

什公曰。梵本云寂滅甘露。即實相法也。

肇公曰。大覺之道寂滅無相。至味和神。諭若甘露。於菩提樹先降外魔。然後成甘露寂滅大覺之道。結習內魔。於茲永盡矣。已無心意無受行者。心者何也。染有以生。受者何也。苦樂是行。至人冥真體寂。空虗其懷。雖復萬物並照。而心未甞有。苦樂是逕而不為受。物我永寂。豈心受之可得。無心於伏物。而物無不伏。

燈曰。凡佛示生人間。當具八相成道。一降兜率。二托胎。三出胎。四出家。五降魔。六成道。七轉法輪。八入涅槃。此小乘八相也。若大乘八相。加住胎。無降魔。了魔即佛故也。今在小始。故有降魔。仍略去諸相。但出成道降魔轉法輪。加摧伏外道。正讚如來初成道體以施道用。能降魔怨而轉法輪也。始在佛樹。此言三藏果頭佛。在木菩提樹下。降見思煩惱等四魔。得有餘涅槃。成一切智菩提種覺。見思二惑心意而無受行。摧伏界內一切諸外道也。

觀解者。三觀圓修。而初伏見思。真諦理顯。即始在佛樹力降魔等也。

○二讚法寶。

三轉法輪於大千。其輪本來常清淨。

肇公曰。始於鹿苑。為拘隣等。三轉四諦法輪於大千世界也。法輪常淨猶虗空也。雖復古今不同時移俗易。聖聖相傳。道不改矣。

燈曰。佛為大事出世。華嚴且稱本懷。為收機不盡。乃脫珍著弊。游行鹿苑。於佛一乘。分別說三。則今所轉法輪為第一聲聞乘也。

觀解者。觀一念心屬苦諦境。又屬五分煩惱。即集諦境。而此苦集生死即是涅槃。煩惱即是菩提。即示相作證勸修。則一念心中皆具足也。

○三讚僧寶。

天人得道此為證。

肇公曰。初轉法輪。拘鄰等五人。八萬諸天得道。此常清淨之明證也。

○二結成。

三寶於是現世間。

肇公曰。覺道既成。佛寶也。法輪既轉。法寶也。五人出家得道。僧寶也。於是。言其始也。

燈曰。三寶之義有四。一相從三寶。二別相三寶。三住持三寶。四一體三寶。今是相從。所謂從佛有法。從法有僧是也。

觀解者。即觀一體三寶。能觀覺智為佛寶。所觀諦理為法寶。諦智和合為僧寶。

○三讚美。

以斯玅法濟羣生。一受不退常寂然。度老病死大醫王。當禮法海德無邊。

肇公曰。九十六種外道。上者亦能斷結生無色天。但其道不真。要還墮三途。佛以四諦玅法。濟三乘眾生。無有既受還墮生死者。故曰一受不退。永畢無為。故常寂然。生老病死。患之重者。濟以法藥。故為醫王長也。法輪淵廣難測。法海流潤無涯。故德無邊矣。

燈曰。此讚美偈。雖曰讚法。實兼美佛僧。葢以斯及大醫王。即當美佛。度老病死。即當美僧。言簡而意周矣。

觀解者。觀心玅性清淨常住。即度老病死也。此之法海。孰有邊涯。

○三讚漸中說法功德四。初讚佛心平等。

毀譽不動如須彌。於善不善等以慈。心行平等如虗空。孰聞人寶不敬承。

肇公曰。利衰毀譽稱譏苦樂八法之風。不動如來。猶四風之吹須彌也。於善不善等以慈者。截手不慼。捧手不欣。善惡自彼。慈覆不二。夫有心則有封。有封則不普。以聖心無心。故平等虗空也。人寶敬承者。在天為天寶。在人為人寶。寶於天人者。豈天人之所能。故物莫不敬承也。

燈曰。至人惟道是珍。毀譽善不善自於人。於己無預。故其心不動。猶如須彌。然而若獨守乎此。猶小乘也。如來於善不善。則又等之以慈。故其平等之懷。又猶若虗空焉。且將同與之樂。何嗔喜之足縈其懷哉。

觀解者。一心三諦。湛然不動。生佛平等。聞若虗空。於九界不善。觀之則拔其苦。於佛界善。照之則與其樂也。

○二讚神力難思。

今奉世尊此微葢。於中現我三千界。諸天龍神所居宮。乾闥婆等及夜叉。悉見世間諸所有。十力哀現是化變。眾覩希有皆歎佛。今我稽首三界尊。

肇公曰。自欣所獻小而覩變大也。所奉至微。所見至廣。此是如來哀愍之所現也。十力是如來之別稱耳。十力備故。即以為名。

燈曰。此正讚漸中方等將說法時。先現以不思議之神變也。寶葢示現。其所表示雖具四雙。然而至要又在後三。即慈果體用。向之所讚成道等慈。即慈果法體也。神變現葢。即從體起用中感應神通。下去四偈。即現身說法眷屬利益也。

○三讚應身普遍。

大聖法王眾所歸。淨心觀佛靡不欣。各見世尊在其前。斯則神力不共法。

肇公曰。法身圓應。猶一月升天。影現百水也。

燈曰。此正大師演華嚴日譬照於平地。示現一身。巨細各異也。論佛之垂應。遍於十界。今既曰各見世尊。則但言佛應。此應對機分乎四種。一對藏教機。應丈六佛。對通教機。應合身佛。對別教機。應報身佛。對圓教機。應法身佛。或一身對多機。或多身對多機。此不必定。但此經說在方等。合具四教佛。如現土既分勝劣。應身豈得無之。然如來但是一身。豈有差別。惟隨所見不同耳。

觀解者。觀一心即空。見應身佛。即假。見報身佛。即中。見法身佛。

○四讚說法微妙三。初一音各得解。

佛以一音演說法。眾生隨類各得解。皆謂世尊同其語。斯則神力不共法。

肇公曰。密口一音。殊類異解。

○二一音隨所解。

佛以一音演說法。眾生各各隨所解。普得受行獲其利。斯則神力不共法。

肇公曰。佛以一音說一法。眾生各隨所好而受解。好施者聞施。好戒者聞戒。各各異受異行。獲其異利。上一音異適。此一法異受也。

○三一音獲四益。

佛以一音演說法。或有恐畏或歡喜。或生厭難或斷疑。斯則神力不共法。

肇公曰。眾生聞苦報則恐畏。聞玅果則歡喜。聞不淨則厭離。聞法相則斷疑。不知一音何演而令歡畏異生。此豈二乘所能共也。

燈曰。三偈皆讚一音說法。所不同者。一隨類各得解。一各各隨所解。一或有恐畏歡喜等故也。然則得解在於機。所解在於法。恐畏則言其得解所解獲益之不同。總而歸之於不可思議者。在佛則一音異說。在機則異聞異思異修異益。又總歸之。則在於神力不共。故知不共之力。在應不在機。肇公云。不與二乘共。此非知言矣。天台大師判一代聖教。化儀之教四。曰頓漸秘密不定。化法之教四。曰藏通別圓。於方等時。則八教具有。而於此經。亦復具之。何者。於化法。則此經四教具談。於化儀。則頓漸正其所施。如隨類得解。各各隨解。各各獲益之法。則在於化法四教。與夫化儀頓漸。若夫一音異語神力不共。正言秘密不定二教。惟其中間。或為此人說頓說漸。若彼此互相知。則判為不定。彼此互不相知。則判為秘密。以此而觀。則今文三偈。正言如來於此經方等。頓漸交織。偏圓互陳。不思議神力不共之玅。有如此也。

觀解者。以本具佛界。觀本具九界。生佛交參。一三相即。一音異解可也。異音一解可也。能解所解。各受各益。即其相也。

○三彚讚四。初讚萬行功德。

稽首十力大精進。稽首已得無所畏。稽首住於不思議。稽首住於不共法。

肇公曰。此下稱德而致敬也。

燈曰。佛有萬行功德。具如般若所明。即十力。四無所畏。十八不共。三三昧等法。具在法數。須者往檢。

觀解者。觀一心具足諸法。了無三惑垢染。即為具足十力諸功德也。

○二讚永斷生死。

稽首能斷諸結縛。稽首已度於彼岸。稽首能度諸世間。稽首永離生死道。

肇公曰。彼岸。涅槃岸也。彼涅槃豈崖岸之有。以我異於彼。故借謂之耳。

燈曰。諸結縛。生死之因也。諸世間生死道。結縛之果也。如是因果。皆名此岸。若修六度之行。則能從此岸。到於彼岸也。

觀解者。迷此一心為三惑染。即為此岸。觀此一心具三德性。即為彼岸也。

○三讚三智微玅三。初假智微玅。

悉知眾生來去相。

肇公曰。眾生形往來於六趣。心馳騁於是非。悉知之也。

燈曰。此讚如來具足究竟道種出假智。悉知九界眾生死此生彼往來諸相也。

○二讚空智微玅。

善於諸法得解脫。

肇公曰。我染諸法。故諸法縛我。我心無染。則萬縛斯解。

燈曰。此讚如來具足究竟入空智。而於諸法得解脫也。

○三讚中智微玅二。初讚雙遮智。

不著世間如蓮華。

燈曰。此讚如來究竟具足中道雙遮智。如蓮華於汙不染。於淨不著。高出空有。赫煥無方也。

○二讚雙照智。

常善入於空寂行。達諸法相無罣礙。

肇公曰。出入自在。而不乖寂。故常善入。萬法幽深。誰識其涘。唯佛無礙。故獨稱達。

燈曰。此二句讚如來究竟具足中道雙照智。照於空。故曰常善入於空寂行。照於有。故曰達諸法相無罣礙。秪一如來大圓覺體。惑無不盡。理無不圓。智無不究。行無不備。如雜色褁摩尼。光隨色現。隨假見假。隨空見空。隨中見中。所謂玅境元無空假中。而亦不離空假中。眾生理然。菩薩名然。觀然。似然。分然。惟佛與佛。究竟而然。

○四讚諦智皆空。

稽首如空無所依。

肇公曰。聖心無寄。猶空無依。

燈曰。有小空。有大空。有大大空。極大空。小空則空其有。大空則空其空。大大空則空有二俱空。二俱空則為中。極大空則中亦空。法華所謂究竟涅槃常歸於空是也。今於三智而皆空。即極大空。葢不空則有所依。惟其俱空。故曰稽首如空無所依。

觀解者。觀一心三諦圓融無礙。是為一心三智。是為蓮華出水。是為如空而無所依。

○二正宗分十三。初佛國品二。初補釋品題。

肇論曰。名無召體之功。體無當名之實。無名無實。則名實安在。大師云。此真諦意耳。佛事門中。無名無以召體。無實無以當名。是則萬法雖多。假實而已。假實雖二。依正備焉。故仁王經并大論明假名五陰國土三種之法。而天台復充而擴之。每法各具一千。合華嚴十界法華十如。謂之百界千如三千性相。而此三法。莫不舉一以全收。雖三而即一。是以如來說諸法不外此三。或但說假名而收實法。或但說五陰而收國土。或但說國土而收五陰。隨機宜樂。而法無定在。若此經。五百長者之所啟請。則以國土而收五陰與夫假名也。但國土之類而有四差。一六凡國土。天台判為凡聖同居土。二二乘國土。天台判為方便有餘土。三菩薩國土。天台判為實報莊嚴土。四諸佛國土。天台判為常寂光土。今經品題。首稱佛國。緣名求實。宜是寂光。第經文所談。多是應土。約義定判。合是同居。或恐勝能攝劣。而劣不能兼勝。故舉佛國以兼下三。況是佛之應土。即應土謂之佛國。義亦無妨。第五百長者既是圓機。而佛國之行。必全性以起修。全修而在性。是則四種國土。該乎性相。後之學者。不可不知。今試為言之。曰有理具四土。有事造四土。於理具中。又有真如不變體中之四土。有隨緣染淨一念中之四土。初義者。即含生本有心性。自無始際。本然清淨。法爾具足十種法界。每界各有假名五陰國土。六凡國土。即凡聖同居土。二乘國土。即方便有餘土。菩薩國土。即實報莊嚴土。諸佛國土。即常寂光土。楞嚴所謂如來藏中。性色真空。性空真色。清淨本然。周遍法界。十界七大。莫不如是。隨緣染淨一念中四土者。正以上之所明真如不變之體。而能不變隨緣。造心法界。即眾生根塵相對一念心起。或聖或凡或染或淨。悉皆具足性相三千。莫不全真如不變之體而隨緣。即一念當處。即真如而不變。故楞嚴云。隨眾生心。應所知量。華嚴云。能隨染淨緣。具造十法界。又復應知。真如不變體中所具四土。與隨緣一念。以至一色一香所具四土。無二無別。葢真如不變之體。隨染緣具造九界時。既不變以隨緣。是以即隨緣而不變。故真如性中之性具。無法不備。而隨緣一念亦性具。無法而不備。真如性中之性體。清淨本然。不加造作。而隨緣一念。亦清淨本然。不加造作。真如性中之性量周遍法界。竪窮橫亘。而隨緣一念。亦性量周遍法界。竪窮橫亘。故教中言。惟心淨土。本性彌陀。葢本乎此也。今五百長者。乃請說佛國因果。既是圓機。宜修圓道。如三心九行。皆全性以起修。則全修而在性。全性以起修。則以性中惟心淨土。而修事中惟心淨土。全修而在性。則以修中惟心淨土。而在性中惟心淨土。豈不理惟心而事亦惟心。性惟心而修亦惟心。故得因惟心而果亦惟心。以故五百長者。聞佛所說淨國因果三心九行。即思即修。即於言下。霍然大悟。皆得無生法忍。以證驗修。圓頓可知。然而無生法忍。位在初住。其所證土。在分真實報。亦名分真寂光。實報為能證報身之智。寂光為所證法身之性。大師云。水銀和真金。能塗諸色像。功德和法身。處處應現往。經文乃云直心是菩薩淨土。菩薩成佛時。不諂眾生來生其國等。豈非依法報之土。而為眾生示現乎應土耶。四土名相。具出天台觀經疏。須者往檢。

二正釋經文二。初經家敘起。

爾時長者子寶積說此偈已。白佛言世尊。

○二機應扣發二。初長者啟請二。初述先已發心。

是五百長者子。皆已發阿耨多羅三藐三菩提心。

肇公曰。阿耨多羅。秦言無上。三藐三菩提。秦言正徧知。道莫之上。無上也。其道真正。無法不知。正徧知也。

○二請依願修行二。初願聞佛果。

願聞得佛國土清淨。

○二願說佛因。

唯願世尊說諸菩薩淨土之行。

諸長者子先已發心。願聞佛國因果者。此如華嚴善財童子參諸知識。皆云我已先發道心。不知菩薩云何修菩薩行之義同。葢凡修行。先須發心。其若不然。則因無所依。而果無所歸。然而發心。又先須見道。所謂見道而後發心。發心而後修道。修道而後證果是也。故天台止觀明十乘觀法。第一觀不思議。即見道也。第二真正發菩提心。即發心也。第三善巧安心止觀。即修道也。後之七乘。皆修因證果中事。今五百長者。既覩寶葢不思議變。即見道也。已發道心。即發心也。願聞佛國因果。正為修行請也。發無上道心。即四弘誓願。大師謂發此道心。厥位有三。一名字位發。肇公所謂發僧那於始心是也。二相似位發。仁王所謂十善菩薩發大心是也。三分真位發。華嚴所謂初發心時便成正覺是也。今長者子。或在名字。或在相似。不可定判。以示迹同人。聞品獲益。方入無生法忍故也。第所發之心。與所請之行。悟境而起。略有兩種不同。有覩正報微玅。竟取佛道而發心者。有覩依報微妙。竟取淨土而發心者。今長者子。因覩神變葢中現土。生欣樂心。是故啟請佛國因果。然此又有正傍兩意。正意為自行。兼攝眾生。傍意為化聲聞芽焦種敗。於淨佛國土。不生好樂之心。俾其恥小慕大耳。

○二如來許答三。初讚善許說。

佛言。善哉。乃能為諸菩薩。問於如來淨土之行。諦聽諦聽。善思念之。當為汝說。

○二受教祇聽。

於是寶積及五百長者子受教而聽。

○三正為宣說四。初總標淨土之因三。初全標。

佛言寶積。眾生之類。是菩薩佛土。

佛大醫王。對病發藥。今對大乘發軫。便與小乘異。葢小乘之果。無身而亦無土。為己而不為人。如寶積長者之所啟請。而曰願聞佛國土清淨。則已知佛果身土之不無矣。而如來又適逗其宜。而曰眾生之類是菩薩佛土。迹此而觀。菩薩何甞為一己而修佛國之因哉。正以菩薩成佛時。法報殊勝。而玅應無方。夫法報殊勝。既謂之自受用身。惟獨自明了。餘人所不見。即謂之一已。亦復何妨。惟玅應無方。則身大土大。未甞有夫主而無伴者。亦未甞有夫伴而無眾與所化眾生者。是以菩薩獨請於淨佛國土。而如來方告之。以眾生之類是菩薩佛土。非職此之故歟。雖然。此其中間。又當辨以純雜之不同。來淨穢之殊致。若吾釋迦之應於娑婆眾生也。言其心。則分乎染淨。言其行。則別乎善惡。故於其土。則謂之堪忍。謂之五濁。謂之凡聖同居穢。即其身子梵王二人所見。已自不同。矧其諸乎。若吾彌陀之應於清泰眾生也。言其心。則淨而非穢。言其行。則善而非惡。故於其土。則謂之極樂。謂之清泰。謂之凡聖同居淨。雖品位有不同。入道有差降。然而登阿鞞䟦致。其則一也。是以如來下文釋以隨所化調伏眾生等。及三心九行。皆為攝受眾生設也。

○二正釋二。初徵。二釋四。初橫約所化眾生多少取土廣狹釋。

所以者何。菩薩隨所化眾生。而取佛土。

○二竪約所調眾生染淨不同取土勝劣釋。

隨所調伏眾生。而取佛土。

○三橫竪約何國入佛智慧取土勝劣釋。

隨諸眾生應以何國入佛智慧。而取佛土。

○四橫竪約何國起菩薩根取土勝劣釋。

隨諸眾生應以何國起菩薩根。而取佛土。

釋此四文。科為橫約竪約者。經義包含。如來於自受用法報土。下應三土。有此橫竪二義也。此皆即橫而論竪。即竪而論橫。一一土中。皆有二義。如初科橫義。隨所化眾生而取佛土。或橫在同居。則以因中所化眾生多少。以取佛土廣狹。同居既然。則方便實報亦然。此橫中具竪也。次科竪義。隨所調伏眾生而取佛土。此則竪約三土論也。葢若以念佛戒善澄濁調伏眾生。此則以伏為伏。而取同居淨為佛土也。若以空觀破見思濁調伏眾生。此則以破為伏。而取方便淨為佛土也。若以假觀及以中觀。破塵沙無明調伏眾生。亦以破為伏。而取實報淨為佛土也。此雖竪論。亦須約橫。皆有隨所化眾生多少。以取三土之廣狹也。三四兩科。隨諸眾生應以何國入佛智慧。起菩薩根而取佛土。亦各具橫竪二義。約橫義言之。則或有於娑婆入佛智慧。起菩薩根而取佛土者。或有於極樂入佛智慧。起菩薩根而取佛土者。約竪義言之。或有於同居入空假中佛智慧。起四教菩薩根而取佛土者。或有於方便入假中佛智。起別圓兩教菩薩根而取佛土者。或於實報入中道佛智。起圓教菩薩根而取佛土者。如是種種取土不同。皆為攝取眾生也。

觀解者。觀一念性具十界。各有三法。一假名。二五陰。三國土。本有佛果國土。即佛國清淨。而此佛國具九界國土。即實報方便同居三土。觀其即空假中。即是俾本有九界各各復本。即是淨土之行。成佛智慧。起菩薩根也。

○三重釋三。初說法。

所以者何。菩薩取於淨國。皆為饒益諸眾生故。

○二喻說三。初正喻。

譬如有人欲於空地。造立宮室。隨意無礙。

○二反喻。

若於虗空。終不成就。

○三雙合。

菩薩如是為成就眾生故。願取佛國。願取佛國者。非於空也。

欲於空地造立宮室隨意無礙者。此顯非惟用空兼用於地。用地。宮室方有所依。用空。建立方無有礙也。若於虗空終不能成者。雖用於空而無所礙。不知宮室離地而無所依矣。用於地。所以喻為成就乎眾生也。用於空。所以喻修行乎佛智也。般若不云乎。應無所住而生其心。無所住。所以用於空也。生其心。所以用於地也。如是則空假而並行。有無而兼暢。淨佛國土。其在是乎。其在是乎。

觀解者。從假入空。自淨煩惱。依空而無所礙也。從空入假。化度眾生。依地有所建立也。方空而即假。方假而即空。雙遮雙照。空地而兼用也。

○二別出淨土之行二。初三心。二九行。三心為之正。九行謂之助。正助合行。淨土之因此立。夫土之美惡。職由心行。所謂心分垢淨。見兩土之昇沉。行開善惡。覩二方之麤玅。然則心行善惡。又職由乎眾生。前文立譬。雖空地而兼用。苟無材木。徒空之與地。而亦奚以為。今明三心九行。正搆宮室之材木。三心。其猶梁柱也。九行。其猶眾材也。二者合營。宮室備矣。上可以奉養乎父母尊長。中可以周旋乎昆弟朋友。下可以贍給乎妻子僮僕。無一人而不獲其利。然後可以稱世間之大長者也。出世長者之修淨土亦然。楞嚴雖曰同業別報。實同業同報居多。是則淨土者。非一人之淨土。乃眾人之淨土。眾人之所以得。心淨行善者。實由菩薩之所教化而成也。然而舉直錯諸枉則民服。舉枉錯諸直則民不服。是故己心之不直不深不大乘。而欲不謟具足功德大乘眾生來生其國。未之可也。己行之不施不戒等。而欲能捨十善道滿願眾生來生其國。亦未之可也。然則眾生是菩薩淨土者。果也。三心九行自行兼人者。因也。佛國因果。又在是也。今先明三心三。初直心二。初標。二釋。

寶積。當知直心是菩薩淨土。菩薩成佛時。不謟眾生。來生其國。

○二深心二。初標。二釋。

深心是菩薩淨土。菩薩成佛時。具足功德眾生。來生其國。

○三大乘心二。初標。二釋。

大乘心是菩薩淨土。菩薩成佛時。大乘眾生。來生其國。

夫因望果成。果由因克。猶影響之相符形聲之不忒。此必然之理。不可以毫髮易也。若淨土之地。平如海掌。無諸坎阜。豈謟曲心之所感乎。七寶合成。了罔寒暑。豈不具功德心之所致乎。坐寶蓮華。乘諸宮殿。豈小乘心之所召乎。事釋尚然。矧其理也。夫事非理不成。理非事不濟。世儒之直亦制以禮。子為父隱。直在其中。夫禮者理也。理體乖度。直云乎哉。故今之所謂直者。三智捷觀竟造。無諸委曲相也。深者。三諦窮源極底。無功不圓。無德不備也。大乘者。運載荷負。遊於四方。直至道場也。是故三藏菩薩。三祗伏惑。制而不斷。空智未圓。曲而非直矣。此智詣理不盡不精。淺而非深矣。運載無多。到空彼岸。非大乘矣。通教菩薩。但破見思。猶存習氣。心非直矣。但證真諦。詣理未圓。心非深矣。運載出塵。到空彼岸。非大乘矣。別教菩薩。先空次假。次第修中。心非直矣。分證三諦。未臻彼岸。心非深矣。運載荷負。中道而住。非大乘矣。惟今圓教。三智於一心中修。直至道場。於其中間無委曲相。方名直心。三諦於一心中造。理盡淵府。究暢實際。方名為深。理乘得乘。及以隨乘。一運一切運。遊於四方。直至道場。方名為大乘。以此三心而為之本。然後兼修九行。方得名為心與行而俱善。因與果而兼美。是則眾生是菩薩淨土者。又三心為之本也。

觀解。三心者。三觀於一心中修。直往無前。即是直心。三諦於一境中照。窮邊到底。即是深心。四弘於一心中具。運載普廣。即是大乘心。

○二九行九。初六度。六度義。如法界次第初門。六。初布施二。初標。二釋。

布施是菩薩淨土。菩薩成佛時。一切能捨眾生。來生其國。

○二持戒二。初標。二釋。

持戒是菩薩淨土。菩薩成佛時。行十善道滿願眾生。來生其國。

○三忍辱二。初標。二釋。

忍辱是菩薩淨土。菩薩成佛時。三十二相莊嚴眾生。來生其國。

○四精進二。初標。二釋。

精進是菩薩淨土。菩薩成佛時。勤修一切功德眾生。來生其國。

○五禪定二。初標。二釋。

禪定是菩薩淨土。菩薩成佛時。攝心不亂眾生。來生其國。

○六智慧二。初標。二釋。

智慧是菩薩淨土。菩薩成佛時。正定眾生。來生其國。

六度是菩薩淨土者。淨土之中。必居一切能捨眾生。菩薩自非布施以取淨土。則不能攝之矣。淨土之中。必居十善道滿願眾生。菩薩自非持戒以取淨土。則不能攝之矣。淨土之中。必居三十二相莊嚴眾生。菩薩自非忍辱以取淨土。則不能攝之矣。淨土必居勤修一切功行眾生。菩薩自非精進以取淨土。則不能攝之矣。淨土必居攝心不亂眾生。菩薩自非禪定以取淨土。則不能攝之矣。淨土必居正定眾生。菩薩自非智慧以取淨土。則不能攝之矣。是則眾生是菩薩淨土者。又六度為之本也觀心六度者。觀心清淨。三惑頓捨。即是布施。關止非惡。一切不入。即是持戒。五住二死侵辱無嗔。即是忍辱。不雜餘行。止觀不退。即是精進。三止伏惑。心波恬靜。即是禪定。三觀破惡。慧日朗照。即是智慧。

○二四無量心二。初標。二釋。

四無量心是菩薩淨土。菩薩成佛時。成就慈悲喜捨眾生。來生其國。

教乘法數云。大慈無量心能與樂。大悲無量心能拔苦。大喜無量心慶彼樂。大捨無量心冤親等。亦名四等。

觀心四無量心者。九界之性。即是佛性。而與此樂。即慈無量心。為三惑染。受九界苦。而誓拔此苦。即悲無量心。與樂拔苦。心生歡喜。即喜無量心。雖生歡喜。非關法愛。即捨無量心。

○三四攝法二。初標。二釋。

四攝法是菩薩淨土。菩薩成佛時。解脫所攝眾生。來生其國。

肇公曰。以四等法攝眾生。為四攝也。一者惠施。財法二施。隨彼所須。二者愛語。以愛心故。和言隨彼所適。三者利行。隨彼所利。方便利之。四者同事。遇惡同惡而斷其惡。遇善同善而進其善。故名同事也。

觀心四攝法者。由觀心十界。便五陰國土得顯。此之財施。即是法施。即以二施攝也。觀此十界即我心性。佛語心為宗。即愛語攝也。觀心浮沉。以止觀伏之起之。即方便利行攝也。遇昏動之惡。同其惡而破其惡。遇明靜之善。同其善而復其善。即同事攝也。

○四方便二。初標。二釋。

方便是菩薩淨土。菩薩成佛時。於一切法方便無礙眾生。來生其國。

肇公曰。方便者。巧便慧也。積小德而獲大功。功雖就而不證。處有不乖寂。居無不失化。無為而無所不為。方便無礙也。

觀心方便者。性中具修。修中具性。止中有觀。觀中有止。藥中有病。病中有藥。達全性以起修。全修而在性。回止而作觀。回觀而作止。當觀病中而即藥。弗使藥中而生病。即方便無礙也。

○五三十七品二。初標。二釋。

三十七品是菩薩淨土。菩薩成佛時。念處正勤神足根力覺道眾生。來生其國。

肇公曰。念處。四念處。正勤。四正勤。神足。四神足。根五根。力五力。覺七覺意。道八正道。合三十七。義在他經。

觀心三十七道品者。根塵相對。一念心起。現前可觀。即為色陰。觀此色陰塵汙真心。觀色即不淨。受心法皆不淨。色故而有苦受樂受不苦不樂平平受。有受即有苦。即觀受是苦。身心法皆是苦。受故而有想。想故而有行。觀此想行之心。悉皆無常。以無常故。色受法亦皆無常。想故而有識。識之為法。本無有我。而凡夫計著有我。四性推之。我何所在。如是遍觀色受想行。亦無有我。是為觀心四枯念處也。為彼凡夫墮於四倒。故觀四枯。須知一念之心。性本真實。具足四德。是故觀心四處。即常樂我淨。是為觀心四榮念處也。又復觀心中道雙遮雙照。非枯非榮。雙照榮枯。即於娑羅雙樹而般泥洹。是為於一心中觀四念處也。果能如是觀心。則已生惡令斷。未生惡不生。未生善令生。已生善增長。是為觀心四正勤也。如是念念樂欲專念不忘。則此觀心有進無退。智慧開朗。是為觀心四如意足也。能如此觀四種念處。既生正勤。又生四如意足。則真信精進深念禪定智慧悉已成根。能排癡怠等五障。是為觀心五根五力也。根力既成。苟於念處觀中。忽生昏沉。則以念為主。而擇法精進喜三種覺支。善能起之。忽生浮動。則以念為主。輕安定捨三覺支。善能安之。是為觀心七覺支也。能具如上道品。則於觀門之中。若見若語。若思惟。若業。若命。若精進。若念。若定。無不一一皆歸於正。是為觀心八正道也。

○六迴向二。初標。二釋。

迴向心是菩薩淨土。菩薩成佛時。得一切具足功德眾生。來生其國。

迴向心有四。一回事向理。如前所修六度等行。苟不回此以向實理。則行成有作。事屬緣修。成凡夫淺行三藏事度。故須迴向了達。雖彈指散華低頭合掌。皆全性起修。體侔法界。故菩薩所修。福不唐捐。一禮一懺。而罪消塵劫。一施一戒。而功等虗空。二回小向大。三回自向他。四回因向果。回此事理相即之行。向於眾生大乘及與佛果。所謂不為自求人天福報聲聞緣覺乃至權乘諸位菩薩。惟依最上乘發菩提心。願與法界眾生。一時同得阿耨多羅三藐三菩提心是也。

觀心迴向者。一念識心。始既達真如不變以隨緣。今乃了隨緣而不變。回此隨緣不變者。以向不變以隨緣。則回小向大。回事向理。回因向果。回己向他。皆在是矣。

○七說除八難二。初標。二釋。

說除八難是菩薩淨土。菩薩成佛時。國土無有三惡八難。

肇公曰。說除八難之法。故土無八難也。

觀心說除八難者。觀九界修惡即是性惡。性惡融通。即是性善。無修惡可論。即說除八難也。

○八自守戒行二。初標。二釋。

自守戒行。不譏彼闕。是菩薩淨土。菩薩成佛時。國土無有犯禁之名。

自守戒行不譏彼闕者。自守戒行。固為美矣。若譏人之闕。此獨行庸夫。無兼人之德也。菩薩志在自行。及以兼人。故自守戒行而不譏彼闕。自守戒行。所以自護也。不譏彼闕。所以護人也。自護則不恃乎己長。護人則不攻乎彼短。如是則菩薩攝物之化道行。自行之功德備矣。上言眾生來生其國者。明土淨故來淨眾。今迴向下二心。正明土淨。有依有正。初言得一切具足功德國土。言依報淨。凡淨土中一切功德。無不足具也。二三無有三惡八難。無有犯禁之名。言正報淨。苟一有此。又不得名淨土矣。

觀心自守戒行不譏彼闕者。觀現在一心。即空假中。自守戒行。防非止惡矣。不譏過去之闕。未來亦然。

○九十善二。初標。二釋。

十善是菩薩淨土。菩薩成佛時。命不中夭。大富梵行。所言誠諦。常以軟語。眷屬不離。善和諍訟。言必饒益。不嫉。不恚。正見眾生。來生其國。

○十善之報。一一主對可知。

觀心十善者。行者修入住出三昧。調身不低不帛即身三不惡。調息不澀不滑。即語三不惡。調心不沉不浮。即意三不惡。

○三總結因行生起二。初約十二行展轉生起十二。初直心能發行。

如是寶積。菩無隨其直心。則能發行。

○二發行得深心。

隨其發行。則得深心。

○三深心意調伏。

隨其深心。則意調伏。

○四隨意調伏如說行。

隨其調伏則如說行。

若照映前文生起次第。應云。隨其直心則得深心。隨其深心則得大乘心。隨大乘心則能發行。今則略去大乘心而不言。且發行又越其倫次而上。或譯人之訛脫。亦未可知。若強為之解。則大乘自無其體。以直心深心而為之相。今雖不言大乘。已列二心。則大乘在其中矣。又先發行後得深心者。正以深心是其理性。須先發行而後得之。理之固然。得深心則意調伏者。必入深理。而心意方得調伏。理亦固然也。隨意調伏則如說行。此如說行。正是前三心之後。以修六度之行也。

○五隨說行能迴向。

隨如說行則能迴向。

○六隨迴向則有方便。

隨其迴向則有方便。

○七隨方便則成眾生。

隨其方便則成就眾生。

前文六度行後。更有四無量心。四攝法。三十七品。說除八難。自守戒行。十善六科。今生起結成。皆略去之。而方便又在前列。或是譯人失次訛脫。若以意解。則此之六科皆是重出。如如說行。六度行中悉備之矣。惟方便迴向。正是行門善巧。故菩薩依三心修六度行時。能如是方便迴向。則能成就眾生也。

○八成眾生則佛土淨。

隨成就眾生則佛土淨。

此一科經。正當結歸最初總答眾生之類是菩薩淨土。是則菩薩欲得果上佛國淨土。應修淨土之因。如此之因。又在眾生之類。欲眾生之類。又在自行及以化他。修乎三心九行。心行若成。方能成就眾生。能成就眾生。方得佛土清淨也。

○九土淨則說法淨。

隨佛土淨則說法淨。

○十法淨則智慧淨。

隨說法淨則智慧淨。

○十一智淨則其心淨。

隨智慧淨則其心淨。

○十二心淨則功德淨。

隨其心淨則功德淨。

前第八科。已自結成佛國淨土因之與果。九至十二。皆說已成淨土後之事。葢言若佛土不得清淨。則佛所說法。亦不得清淨。如吾世尊五時說法。有剛強濁惡之言。不淨苦空之教。正以所化眾生不能純淨。故所取國土不得清淨。土不淨。故說法亦不得清淨。夫智慧為能說。教法為所說。由說法不清淨。故顯智慧亦不清淨。智慧為所生。心為能生。所生智慧不清淨。故顯能生之心亦不清淨。心為其主。功德是其所成。由能成之心不清淨。故顯所成功德亦不清淨。功言其力。德言其用。此有二義。一則如上三心九行。皆以心為功德之主。二則總之心不清淨。故四十九年。教化眾生之力用。不得清淨。略如八相成道。有托胎住胎出胎出家降魔入涅槃之相。皆為堪忍眾生之所示現。極樂彌陀。則異乎是。是以釋迦說法。及以功德。皆不得清淨也。此以迹求之也。若以本求之。則又有因疑現土之文在也。

○二以心淨土淨則佛土淨總結。

是故寶積。若菩薩欲得淨土。當淨其心。隨其心淨。則佛土淨。

淨土之行。雖復種種。要以心淨而為之主。故上展轉結歸末云。隨智慧淨則其心淨。是則心淨為之本。土淨為之末。心淨為之因。土淨為之果。葢性具國土。本然清淨。眾生不得其淨者。三惑修染以為之汙。眾行修惡以為之害也。故如來說淨土行。始於三心。後以九行。三心修則修染無。九行行則修惡去。修染無。然後其心淨。修惡去。然後其功德成。淨土之行。究竟指歸。其在是歟。或問教門所說惟心淨土。與此文心淨土淨。同異云何。答曰。不同。葢惟心淨土。言性不言修。心淨土淨。言修不言性。第性本因修而說。修須藉性而修。今經佛國因果之宗。既是圓人。稟茲圓教。先悟惟心淨土之旨。後為心淨土淨之修。然後可証真性解脫之果也。

觀解者。天台淨名疏云。觀心性本淨猶如虗空。即是性淨之境。境即國也。觀智覺悟此心。名之為佛。初觀名因。觀成名果。若論自行。即是心王無染。若論化他。即是心數解脫。智慧數為大臣。能排諸數上惑。以還心原清淨土也。故云。心淨即佛土淨也。又隨四教所明四心。此四種心淨。即四種佛國悉淨。此四種心。只是一自性清淨心。此心若淨。一切佛土皆悉淨也。

○四因疑現土顯淨二。初承佛興疑。

爾時舍利弗承佛威神。作是念。若菩薩心淨則佛土淨者。我世尊本為菩薩時。意豈不淨。而是佛土不淨若此。

肇公曰。土之淨穢。固非二乘所能及也。如來將明佛土常淨美惡生彼。故以威神發其疑念。以生言端。故言承也。

○二佛知釋疑四。初如來正告二。初喻說二。初如來問。

佛知其念。即告之言。於意云何。日月豈不淨耶。而盲者不見。

○二身子答。

對曰。不也。世尊。是盲者過。非日月咎。

○二法說二。初過歸眾生。

舍利弗。眾生罪故。不見如來佛國嚴淨。非如來咎。

○二責歸身子。

舍利弗。我此土淨。而汝不見。

○二梵王助顯三。初梵王見淨。

爾時螺髻梵王語舍利弗。勿作是念。謂此佛土以為不淨。所以者何。我見釋迦牟尼佛土清淨。譬如自在天宮。

什公曰。佛土清淨。階降不同。或如四王天。乃至如六欲天。或如梵天。乃至如淨居。或有過淨居天。過淨居天者。唯補處菩薩生此國也。稱適眾心。故現國不同。螺髻所見如自在天宮。復是見其所應見耳。而未盡其淨也。下言譬如寶莊嚴佛國。始是釋迦真報應淨國。淨國即在此世界。如法華經壽量品中云。此淨穢同處而不相雜。猶如下一器中有二種食應二種眾生。

燈曰。什公謂淨穢同處而不相雜。此誠然也。但言寶莊嚴土是釋迦真報淨土。未必盡然。謂之應土可爾。至於或如四天王等。此亦應土眾生所見不同爾。

○二身子見穢。

舍利弗言。我見此土。丘陵坑坎。荊棘沙礫。土石諸山。穢惡充滿。

眼有五用不同。肉眼礙非通。天眼通非礙。慧眼見於空。法眼見於俗。佛眼無所見無所而不見。是則舍利弗已證四果。具足慧眼。應見於空。今見山林土地沙者。仍以未盡果縛肉眼而見之也。

○三淨歸佛智。

螺髻梵王言。仁者。心有高下。不依佛慧。故見此土為不淨耳。舍利弗。菩薩於一切眾生悉皆平等。深心清淨。依佛智慧則能見此土清淨。

佛智平等不二。故能淨穢一致。眾生肉眼差別。故使淨穢差殊。是則淨穢由人。非關於土。

○三神力現淨五。初按指現淨。

於是佛以足指按地。即時三千大千世界若干百千珍寶嚴飾。譬如寶莊嚴佛無量功德寶莊嚴土。一切大眾。歎未曾有。而皆自見坐寶蓮華。

足指按地。按者寂也。表寂然不動也。與楞嚴按指義同。一按手指。一按足指。經云汝暫舉心塵勞先起。如我按指海印發光。豈非二經皆顯其寂然不動而大用現前耶。其中旨歸。大要有四。一則示其常情可回。二則顯其土體常淨。三則示其心淨土淨之要。四則破其執情定謂淨穢有無。此亦佛國因果之大旨。是不可不講也。

○二勅令試觀。

佛告舍利弗。汝且觀是佛土嚴淨。

○三身子領旨。

舍利弗言。唯然世尊。本所不見。本所不聞。今佛國土嚴淨悉現。

本所不見不聞者。阿含十二年中。唯聞小法。唯見小通。今所示說。異乎昔時。誠所謂希有難信之法也。

○四明了開示三。初法說。

佛語舍利弗。我佛國土常淨若此。為欲度斯下劣人故。示是眾惡不淨土耳。

土之淨穢。獨謂之眾生業力善惡所感。既不可。獨謂之佛力示現淨穢。亦不可。乃自力他力之所共成。如世之狴牢。然非罪惡而不入。非王法而不加之楚也。

○二喻顯。

譬如諸天共寶器食。隨其福德。飯色有異。

○三合法。

如是舍利弗。若人心淨。便見此土功德莊嚴。

肇公曰。始生天者。欲共試知功德多少。要共一寶器中食天饌。至白無白可喻。其福多者。舉之向口。飯色不異。若福少者。舉之向口。飯色變異。在器色一。在手不同。飯豈有異。異自天耳。佛土不同。方可知也。

○五眾會獲益。

當佛現此國土嚴淨之時。寶積所將五百長者子。皆得無生法忍。八萬四千人。發阿耨多羅三藐三菩提心。

無生法忍。圓教往判。位在初住。別教往判。位在初地。此經發起正因五百長者子。而佛國因果之所起請。又復因之。以故經家序當機聞品獲益。乃云皆得無生法忍。天台判經頓漸偏圓。全以當機得益以為品定。以此而言。則此經判歸圓頓宜矣。八萬四千人發無上道心者。既讓當機得證無生法忍位在前。則後之得益。宜退一位。同仁王十善菩薩發大心。位在圓家七信也。

○四佛攝神力二。初正明。

佛攝神足。於是世界還復如故。

肇公曰。非分不可以久處。故還彼所應見也。

○二獲益二。初遠塵離垢。

求聲聞乘三萬二千諸天及人。知有為法皆悉無常。遠塵離垢。得法眼淨。

肇公曰。國土穢而可淨。淨而復穢。因悟無常。故得法眼淨。法眼淨。須陀洹道也。始見道跡。故得法眼名。塵垢。八十八結也。

○二漏盡意解。

八千比丘不受諸法。漏盡意解。

肇公曰。無著之道。於法無受無染。漏盡。九十八結漏既盡。故意得解脫。成阿羅漢也。

燈曰。夫土體本淨。有所見不同者。見道不見道殊。修道不修道異。證果不證果別也。是故諸長者子。聞佛國因果圓頓之道。隨見道而修。即於神通變土之間。而變其凡情以證聖果。序經者繼此以明獲益。而曰得證無生法忍。若夫聲聞之機。豈不同聞同見。然而終是小根小行。即不蒙益。必待佛攝神足世界如故。然後知有為法皆悉無常。方證初果四果。行隨解進。果逐行成。圓不圓所以分。淨不淨所以隔也。

觀解者。觀一念心國土一千。本然清淨。見不清淨者。三惑為之染也。故以三種止觀。觀此國土即空假中。即以足指按地。寶莊嚴現。得圓解者。於此即悟無生。迷性具者。於茲且見無常。

(卷第三終)

維摩詰所說經無我疏卷第四

天台山幽溪沙門　傳燈　著

○三釋方便品二。初釋品題。

維摩詰所說經方便品第二

法華文句。釋方便品題。其義有三。初約字訓釋。方者法也。便者用也。法有方圓。用有差會。三權是矩是方。一實是規是圓。若智詣於矩。則善用偏法。逗會眾生。若智詣於規。則善用圓法。逗會眾生。譬如偏舉指以目偏處。是舉偏法以目智。宜用法以釋方。將用以釋便。若總舉指以目圓處。宜用秘以釋方。玅以釋便也。舉偏法釋方便。葢隨眾生欲。非佛本懷。如經令離諸著。出三界苦。是故如來。殷勤稱歎方便。此義可釋他經。非法華意。又方便者門也。門名能通。通於所通。方便權略。皆是弄引。為真實作門。真實得顯。功由方便。從能顯得名。故以門釋方便。如經開方便門示真實相。此義可釋他經。非法華意。又方者秘也。便者玅也。玅達於方。即是真秘。點內衣裏無價之珠。與王頂上唯有一珠。無二無別。指客作賤人。是長者子。亦無二無別。如斯之言。是秘是玅。如經唯我知是相。十方佛亦然。止止不須說。我法玅難思。故以秘釋方。以玅釋便。正是法華之意。故言方便品也。料簡云。初番釋者。是體外方便。化物之權。隨他意語。次釋。亦是體外方便。自行化他三權。亦是隨自他意語。後釋。是同體方便。即是自行權。隨自意語。(文)今用此三義。以釋此品方便。非前第一種化他之權隨他意語。正是第二種自行化他之權。亦是隨自他意語。亦兼第三種自行之權。隨自意語。如下經云。善於智度通達方便。又云其以方便現身有疾。非以方便權略。而為弄引。為真實作門乎。又如下文。對眾說法。指婬怒癡即是解脫。煩惱生死即是菩提涅槃。非玅達於方。即是真秘乎。但與法華不同者。此點內衣無價之珠。與王頂上惟有一珠。無二無別。是正因佛性之珠。在婬怒癡衣裏。與佛輪王頂上之珠是同。不與大通智勝佛所。繫法華了因之珠同。亦非指二乘客作賤人。是長者子。無二無別。是以此經但云。高原陸地。不生蓮華。焦芽敗種。不成法器。此之所以與法華異也。

觀解者。觀一念心。性具十界。佛界為實。九界為權。佛界即九界。實即是權。九界即佛界。權即是實。是為同體權實。能如此觀。是為玅達於方。即是真秘。是真方便也。

○二釋經文二。初序人名。

爾時毗耶離大城中。有長者。名維摩詰。

法華文句明世間長者。而有十德。一貴姓。二位高。三大富。四威猛。五智深。六年耆。七行淨。八禮備。九上歎。十下歸。佛為出世間長者亦然。姓則佛從三世真如實際中生。位乃功成道著。十號無極。富而法財萬德。悉皆具滿。威則十力雄猛。降魔制外。智即一心三智。無不通達。年而果成正覺。久遠若斯。行乃三業隨智。運動無失。禮則具佛威儀。心大如海。上為十方種覺。所共稱譽。下則七種方便。悉來歸依。今維摩居士。既為毗耶離城之大長者。世間十德。悉皆圓備。又為金粟如來之所示現。而出世十德。亦復具足也。

觀解者。觀一念心。即諸法實相。即是姓貴。此之理性。與諸佛等。即是位高。此心具足百界千如。即是大富。此玅心性。具足十力。即是威猛。此心即空即假即中。即是智深。此心常住。亘古亘今。即是年耆。此心清淨。了無汙染。即是行淨。此心寂滅。安如大海。即是禮備。此心圓玅。諸佛所讚。即是上歎。心即佛性。九界所宗。即是下歸。是為觀心長者十德也。

○二序功德二。初序內證十德四。初序道體三。初供佛多。

已曾供養無量諸佛。

○二植善深。

深植善本。

○三證位高。

得無生忍。

此三句經文。經家先序維摩居士所證之道體也。前品題方便。乃長者之無方大用。用微體而不立。體微用而不彰。體用俱深。是玅方便。故欲彰其用。先敘其體。其體者何。入圓初住位。圓證三德也。正以圓家初住。名為發心。破一品無明時。能發三種心。謂發一切境界心。發一切智慧心。發一切功德心。境界心即法身。智慧心即般若。功德心即解脫。此三發時。不前不後。亦不一時。故華嚴云。初發心時便成正覺。所有慧身。不由他悟。清淨玅法身。湛然應一切。慧即般若。法即法身。應一切即解脫。長者證位既高。自非深植善本。而莫能致。善根既深。自非供養多佛。而莫能植。故敘經者。約三事相從。以明長者之道體。有如此之大也。供佛多者。一以興供足福。一以聞法足慧。此猶外資也。若夫內證。則深植善本。以足定足慧。故法華云。如其所得法。定慧力莊嚴。以此度眾生。上二句正明道體。下一句正明道用。此亦圓宗大旨。不合而符也。今人則曰。吾求直指人心見性成佛而已。夥言位地。亦奚以為。又曰吾學祖師禪而已。定之與慧。亦奚以為。又曰。吾求心宗而已。供佛聞法。亦奚以為。不知回視此老。為何如品也。

觀解者。能觀心性。名為上定。上定即佛也。如此觀一念心。即一佛出世。如是時觀。百千念心皆契心性。即千百佛出世。即供佛多也。植此善根。諸善根最。即深植善根也。一念照了。名觀行即佛。與分真即佛同。即證位高也。

○二序道用四。初道用器度。

辯才無礙。遊戲神通。逮諸總持。獲無所畏。降魔勞怨。深入法門。

○二道用方便。

善於智度。通達方便。

○三道用志遂。

大願成就。

○四道用正旨。

明了眾生心之所趣。又能分別諸根利鈍。

辨才無礙下六句。明道用之器度也。葢菩薩道用。正在說法。故微辨才而不可。辨才無礙。又微神通總持而不就。能如此具足。然後可以獲無所畏。降伏勞怨也。然而雖器度逮立。苟微智度之母方便之父。不能廣施大用度脫眾生。道體道用。二皆成辨。則發僧那於始心時。眾生無邊誓願度者。今終大悲於赴難。可以度矣。煩惱無邊誓願斷者。今已斷矣。法門無量誓願學者。今已學矣。佛道無上誓願成者。今已成矣。又能明了眾生心之所趣。分別諸根利鈍。可以為大醫王。知病識藥。應病與藥。令得服行也。

○三敘道量。

久於佛道。心已純淑。決定大乘。諸有所作能善思量。住佛威儀。心大如海。

維摩居士之於佛道。有本也迹也。以本言之。則道成極果。已為金粟如來。以迹言之。則現所敘得無生忍。修此佛道。如園林佳果。而有三時。曰種時。熟時。脫時。種時喻初植因。熟時喻得分真。脫時喻獲究竟。今敘迹中之本。久於佛道心已純熟。猶言全熟矣。惟其純熟佛道。方能決定大乘。否則行位雖於大乘不退。念未必不退也。諸有所作善能思量者。思者心思。量者度量。即鑒機逗根之義。非先謀後作之謂。夫逐境而思量者。凡夫也。杜視聽絕分別者。小乘也。以無分別而分別者。諸佛菩薩也。不觀之水與鏡乎。鏡淨像生。雖屢照而不疲。水澄月現。縱歷覽而不亂。下經云分別亦空。永嘉云分別亦非意。皆此謂也。住佛威儀心大如海。當以楞嚴如我按指海印發光釋之。以喻菩薩有大體而有大用可也。什公比以海有五德。法相雖然。於經正義贅矣。

○四敘敬服。

諸佛咨嗟。弟子釋梵世主所敬。

前釋長者末德。上敬下歸。義寓乎此。

觀解者。觀一心中具足三諦。即是道體。三觀能破三惑。能起三脫。即是道用。此之諦觀。乃天然性德。則豎窮橫遍。即是道量。十方諸佛之所印可。一切眾生之所歸依。即上敬下服。

○二敘外現善權二。初明隨緣善權三。初示現長者。

欲度人故。以善方便。居毗耶離。

○二明以道勝人二。初正明四。初以六度攝。

資財無量。攝諸貧民。奉戒清淨。攝諸毀禁。以忍調行。攝諸恚怒。以大精進。攝諸懈怠。一心禪寂。攝諸亂意。以決定慧。攝諸無智。

人之階位。上能攝下。勝能攝劣。下之不能攝上。劣之不能攝勝明矣。夫以富貴之高勝攝人者。勢服也。非心服也。今菩薩以六度攝人。則貧以財勝。毀禁以戒勝。恚以忍勝。懈以進勝。亂以定勝。愚以智勝。非徒勝人。而能攝之。要當以財以戒乃至以智而惠施於人乃能攝之也。故菩薩見貧窮者。則施之以財帛。毀禁者。則施之以淨法。嗔恚者。則施之以歡喜。懈怠者。則施之以精進。亂意者。則施之以禪定。愚癡者。則施之以智慧。是為以六度攝人也。然而世間庸人。固能以財施攝人使歸於己矣。終不免天刑國刑史刑者。無後五度以為之制也。所以菩薩以六度攝人。俾人雖歸於己。如羚羊之寄宿於叢樹間。而黠獵師終難以踪跡求之也。

觀解。準前六度可知。

○二以世相攝。

雖為白衣。奉持沙門清淨律行。雖處居家。不著三界。示有妻子。常修梵行。現有眷屬。常樂遠離。雖服寶飾。而以相好嚴身。雖復飲食。而以禪悅為味。若至博奕戲處。輒以度人。受諸異道。不毀正信。

文有八段。初以白表攝。二以居家攝。三以妻子攝。四以眷屬攝。五以寶玩攝。六以飲食攝。七以博奕攝。八以異道攝。在文可見。

○三以世道攝。

雖明世典。常樂佛法。一切見敬。為供養中最。執持正法。攝諸長幼。一切治生諧偶。雖獲俗利。不以喜悅。遊諸四衢。饒益眾生。入治政法。救護一切。入講論處。導以大乘。入諸學堂。誘開童蒙。入諸婬舍。示欲之過。入諸酒肆。能立其志。

文有十段。一以常樂佛法攝。二以一切見敬攝。三以執持正法攝。四以獲諸俗利攝。五以饒益眾生攝。六以治政救護攝。七以導以大乘攝。八以誘開童蒙攝。九以示欲之過攝。十以能立其志攝。亦在文可見。

什公曰。外國有一女人。身體金色。有長者子。名達慕多羅。以千兩金。要入竹林。同載而去。文殊施利。於中道變身為白衣。身著寶衣。衣甚嚴好。女人見之。貪心內發。文殊言。欲得衣者。當發菩提心。女曰何等為菩提心。答曰。汝身是也。問曰。云何是。答曰菩提性空。汝身亦空。以此故是。此女曾於迦葉佛所。宿植善本。廣修智慧。聞是說。即得無生法忍。得無生法忍已。將欲示欲之過。還與長者子入竹林。入竹林已。自現身死。胮脹身爛。長者子見已。甚大怖畏。往詣佛所。佛為說法。亦得法忍。示欲之過。有如是利益也。

燈曰。菩薩化道。不外本迹。然有本中之本。本中之迹。迹中之本。迹中之迹。曾為金粟如來。本中之本也。示得法忍。本中之迹也。即此本中之迹。而是迹中之本。今又示現為維摩居士。豈非從迹中之本以示其迹哉。然而既為白衣矣。又乃奉持沙門清淨律行等。以至在長者為長者中尊。豈非姑現攝受眾生乎。若迹中之迹。在維摩已深入圓位。又何藉此以為助行哉。

○四以尊貴攝十一。初長者中尊。

若在長者。長者中尊。為說勝法。

肇公曰。凡人易以威順。難以理從。故大士每處其尊。以弘風靡之化。長者豪族望重。多以世教自居。不弘出世間勝法。今為說勝法。是以能攝之也。

○二居士中尊。

若在居士。居士中尊。斷其貪著。

居家守志。白珪無玷。乃可名為居士。又如什公云。外國白衣。多財富樂者。名為居士。所以大士為居士中尊。斷其貪著也。

○三剎利中尊。

若在剎利。剎利中尊。教以忍辱。

什公曰。梵音中含二義。一言忍辱。二言瞋恚。言此人有力勢。能大瞋恚。忍受苦痛。剛強難伏。因以為姓也。

肇公曰。剎利。王種也。秦言田主。劫初人食地味。轉食自然粳米。後人情漸偽。各有封殖。遂立有德者處平分田。此王者之始也。故相承為名焉。其尊貴自在。多強暴怒意。不能忍和也。故大士居之而教以忍辱。

○四淨行中尊。

若在婆羅門。婆羅門中尊。除其我慢。

什公曰。廣學問。求邪道。自恃智慧。驕慢自在。名婆羅門。

肇公曰。婆羅門。秦言外意。其種別有經書。世世相承。以道學為業。或在家。或出家。苦行。多恃己道術。自我慢人。

○五大臣中尊。

若在大臣。大臣中尊。教以正法。

大臣。即今之宰輔也。若在西天。則宰執輔王以戒善。此方則宰執輔王以綱常。皆人中之正法也。今大士之為大臣。則又於人間正法外。更教以出世間之正法也。

○六王子中尊。

若在王子。王子中尊。教以忠孝。

帝王之子。上有君父。是故大士為之復教同類。以忠君孝親。不失為人子之道。

○七內官中尊。

若在內官。內官中尊。化正宮女。

什公曰。非如今內官也。外國法。取歷世忠良耆長有德者。用為內官。化正宮女也。

燈曰。既化正宮女。則如此方漢班彪之女。曹大家之類。以為宮女之內官也。

○八庶民中尊。

若在庶氏。庶民中尊。令興福力。

什公曰。昔有一賤人來入城邑。見一人服飾嚴淨。乘大馬。執寶葢。唱言不好。乃至再三。彼人怪而問曰。我嚴淨如是。汝何言不好耶。賤人曰。君宿植德本。獲此果報。威德被服。人所宗仰。我昔不種福。鄙陋如是。以我比君。猶如禽獸。故自言不好耳。非毀君也。賤人因是感厲。廣修福業。形尊悟物。所益已弘。況以道法化人哉。

○九梵天中尊。

若在梵天。梵天中尊。誨以勝慧。

梵王居色界初禪天。得世間根本定。又得四無量心。有定無慧。不能出界。故大士示生梵天。教以出世勝慧。以上上慧。均下下定也。

○十帝釋中尊。

若在帝釋。帝釋中尊。示現無常。

什公曰。梵垢薄而著淺。故為現勝慧。釋愛重而著深。故為現無常。

○十一護世中尊。

若在護世。護世中尊。護諸眾生。

什公曰。護世。四天王也。諸惡鬼神。殘食眾生。四王護之。不使令害。

○三總結來意。

長者維摩詰。以如是等無量方便。饒益眾生。

肇公曰。法身圓應。其跡無端。故稱無量。上略言之耳。

燈曰。前釋品題。用文句三意。已上經文。是初意。即方者法也。便者用也。法有偏圓。用有差會之義。具在品下。讀者須會通之。

觀解者。觀性具十界。俾界界現前。以觀法觀之攝之。即是以世相世道。攝得法門。亦是以尊貴攝也。

○二廣大善權三。初示身有疾。

其以方便。現身有疾。

什公曰。上諸方便。以施戒攝人。施戒攝人。則人感其惠。聞其有疾。則問疾者眾。問疾者眾。則功化弘矣。是以廣現方便。然後處疾也。

燈曰。涅槃經明五行。一聖行。戒定慧為自行因。二梵行。慈悲喜捨為因中化他。三天行。初地已上。證第一義天天然之理。由理成行。四病行。示同九道之身。現為三障之相。五嬰兒行。三乘七方便所修之行。又曰。猶有一行。是如來行。雖是一行。而具五行。今大士五行皆備。一行復成。今示有疾。即病行中報障病行也。

○二因疾致問。

以其疾故。國王大臣長者居士婆羅門等。及諸王子。并餘官屬。無數千人。皆往問疾。

肇公曰。雖復變應殊方妙迹不一。然此經之起。本于現疾。故經家別序其事。

○三因問說法二。初總標。

其往者。維摩詰因以身疾。廣為說法。

什公曰。欲明履道之身未免斯患。況無德而可保耶。

肇公曰。同我者易信。異我者難順。故因其身疾。廣明有身之患。

○二別明四。初說當厭此身二。初總示身之過患。

諸仁者。是身無常。無強。無力。無堅。速朽之法。不可信也。

世人執有四相。而壽者相居多。莫不皆信是身為常。為強。為力。為堅。不知此身四大假合而非堅。非堅則無力。無力則無強。無強則不常。以是觀之。則向之所執。乃速朽之法。則壽者之相。殊不可信也。

○二別示身之過患二。初示身為苦本。

為苦為惱。眾病所集。諸仁者。如此身。明智者所不怙。

苦事無央。大數有八。謂生老病死。此之四相。三界之中。人無能免。於其中間。更有愛別離。怨憎會。求不得。五陰熾盛。如此八苦常來惱人。則知此身為眾病之所聚集。豈有明智而當怙此。是以如來說法。以苦諦居先。老莊立言。亦以大患為首。

○二示身之虗偽三。初約十喻求身不可得。

是身如聚沫。不可撮摩。是身如泡。不得久立。是身如炎。從渴愛生。是身如芭蕉。中無有堅。是身如幻。從顛倒起。是身如夢。為虗妄見。是身如影。從業緣現。是身如響。屬諸因緣。是身如浮雲。須臾變滅。是身如電。念念不住。

法相有四。謂生住異滅。人多於生住而執著為有。異滅二相。生著處疎。是以經約十喻。以明身空。皆約生住而說。如聚沫等七喻。約住相不可得以明空也。如炎如幻如影三喻。約生相不可得以明空也。

○二廣釋四大性無有我。

是身無主。為如地。是身無我。為如火。是身無壽。為如風。是身無人。為如水。是身不實。四大為家。是身為空。離我我所。是身無知。如草木瓦礫。是身無作。風力所轉。

天台大師淨名疏云。是身無我為如地。此正約地種明無我也。今例作兩釋。一作破外人解。二約內觀明義。一破外人者。外人計云。若言身無神我。那得能擔輕負重。內人破言。地亦能荷負山嶽。可有神我耶。次約內觀解者。若毗曇明。眾生是假名。地大是實法。成論明。地大亦是假名。四微是實法。今明。雖復假實之殊。同是苦諦下無我行觀門所攝。如地是四微所成。若一微是主。三亦是主。若一非主。三亦非主。當知無主。若內地四微所成無主者。外地四微所成。亦無有主也。若內外地無主者。此三事所成。何得有主。若無主。即是無我。故云此身無主為如地也。又請觀音經云。地大。地無堅性。地若是有者。為自性有。他性有。共性有。無因性有。四種中隨計一性。即是有見。若謂是事實餘妄語。實即是剛義。是性是主義也。若檢四性不得。此為見地是無。是事實餘妄語。實即是剛是性是主。若見地亦有亦無。是事實餘妄語。實即是剛是性是主。若見地是非有非無。是事實餘妄語。實即是性是主。若於此四句有所計執者。即是性實是剛是主。金剛般若經云。是諸眾生若心取相。則著我人眾生壽者。若取法相。亦著我人眾生壽者。若取非法相。亦著我人眾生壽者也。若不取四句。則是觀地無剛性。若無剛實。則無主無我。故說是身無主猶如地也。經云。是身無我為如火。亦作兩釋。一作破外人解者。外人計有神我。云何知耶。見身能東西馳走。及出音聲。故知有神我也。內人破曰。約火一法。破其兩計。所以者何。火燒野草。亦能東西自在。亦是我也。又燒著竹木。出諸音聲。亦是有神我也。次約內觀釋者。火為三微所成。無有定性。無性即是無火也。今身為名色所成。身無定性。若身無定性。即無我也。復次此身中諸煖。即是火。若外火無我。內火亦無我也。又請觀音經云。火大。火性從因緣生。若從緣生。即無自性。無實即無我。破性及四句。類地可知。經云。是身無壽為如風。亦作破內外觀釋。破外人者。外人計有壽者。云何知耶。若無受者。何得有出入息相續不斷。內人破曰。出入息者但風相。外風無壽者。內風豈是壽者也。次內觀解者。風相觸擊。故輕虗自在。遊中無礙。有何壽命。大集云。出入息者。名為壽命。若觀此出入息。入無積聚。出無分散。來無經遊。去無履涉。如空中風。求不可得。風既非壽。息亦何得是壽也。又請觀音經云。風性無礙。今以四句觀風。若言有性有生四句可得者。即是礙相。不得入道。若四句觀風。風不可得。即是無礙。無礙故。即是入如實之際。觀身三事。息非壽。命如風。故說是身無壽為如風。經云。是身無人為如水。此約水種破人。亦作破外人內觀解。初明破外人者。外人計有神即是人。云何知耶。若身中無神。何能慈恩潤下。曲隨物情也。內人破曰。我見水能下潤。隨器方圓。水無神無人者。而汝能恩潤順物。亦無神無人也。今明內觀解者。水為三微所成。無有定性。無性即無水。三事成身。無有定性。無性即無身。無身即無人。故說是身無人為如水也。又解如小兒水中見影。謂言水裏有人。入水求人。終不可得。凡夫三事中生身見。謂身是人。深觀三事不見身相。即無人也。又如請觀音經云。水性不住。以其住者。池沼方圓。礙之即住。非水有住性也。今檢人亦如是。隨諸法。得人名。無定性。若四句檢水。有性有著。即是住義。若檢水四句無性無著。即是無住。無住故入如實際。經云。是身不實四大為家。此是總約四大破我說無我行也。若作破外人解。外人計云。若身中無實有神我者。今現見六情依身而住。故知實有神我也。內人破曰。現見六情依四大住。無別我神之所依也。若約內觀解者。身名是一。一身不應在四我住。若一大我住。三大應無假名身。若各有者。即有四身。若即若離四句。約四大中檢身不得。故知身無有實。若不得身實。即身見破。身見破。即我見十六知見皆破也。經云。是身為空離我我所者。此是第二約空種破說無我行也。若作破外人解。外人計有我所。若無神我。何得有所居國土人物是實所。若見實。當知我亦是實。內人破曰。若爾所是空。我亦應空。如身中空種。空種及一切外空是所。所空故。我亦空也。若約內觀解者。即是正約空種破身見也。四大造色。圍虗空故。假名為身。離空即無身。若外內空不名身。今約空種檢身不可得。即身見破。身見破。即離我我所也。經云。是身無知如草木瓦礫者。此是第三檢識種破我。是知說無我行也。若作破外人解。外人計云。若身中無神。那得知四時氣序等事也。內人破曰。如草木瓦礫。亦由陰陽氣候。逐時轉變。似有所知。而非神知者。今身雖有知。如草木瓦礫無神知也。又外人計身內有神。神使知知之。內人破曰。若神使知知。復誰使神。知遂無使。神何須使。若無神使即無知者。無知者即如草木瓦礫也。若約內觀。的觀識種。所以者何。三事成身。命煖無知。知只是識。若謂識能知者。過去識已滅。滅故不能知。現在識剎那不住。無暫停時。亦不得知。未來識未有。未有之識。豈得有知。三世求識知不可得。離三世無別有知。故說此身無知如草木瓦礫也。經云。是身無作風力所轉。次約風動助成破識有作說無我行也。若作破外人解。外人計身內有神我。故能執作施為作一切事。內人破曰。此非神作。身有所作。皆風力轉也。若約內觀心解。妄念心動。身內依風。得有種種所作。故大集云。有風能上。有風能下。心若念上。風隨心牽起。心若念下。風隨心牽下。運轉所作。皆是風隨心轉。作一切事。若風道不通。手足不遂。心雖有念。即舉動無從。譬如人牽關捩。即影技種種所作。捩繩若斷。手無所牽。當知皆是依風之所作也。今觀此依風。不自生。亦不他生。若無生即是空。尚不能自有。令三事成身不可得。誰是作也。釋曰。夫外計內執我者。皆於地水火風空識六大種中。及身內識煖息三事等起執。今觀六大三事內。唯是識之一大。世多堅。執以為實。我今只用於內外三世中推。自然無我無識。內外推者。只如執識實在身內者。且何者是識。若言身分皮肉筋骨等是識者。此是地大。若言精血便利等是識者。此是水大。若言身中煖觸是識者。此是火大。若言折旋俯仰言談抵對是識者。此是風大。除四大外。唯是空大。何者是識。各各既無和合。豈有一砂壓無油。合眾砂而豈有。似一狗非獅子。聚羣狗而亦無。此四大種。現推無體。即是內空。死後各復外四大。一一歸空。即是外空。內外俱空。識性無寄。又內推既無。識應在外者。外屬他身。自無主宰。及同虗空。有何分別。內外既空。中間奚有。以因內外立中間故。但破內外。中間自虗。若識內外空者。應在三世。何者。因三世以辯識。因識以立三世。若無有識。誰分三世。若無三世。何以明識。以此三識。若不過去。即想未來。過未不緣。即住現在。離三際外。更無有識。故祖師云。一念不生。前後際斷。今則念念成三世。念念識不住。念念唯是風。念念無主宰。故金剛經云。過去心不可得。未來心不可得。現在不可得。以現在立過去。因過去立未來。現在既不住。過未亦無生。互檢互無。徹底空寂。但有微毫起處。皆從識生。今推既無。分別自滅。分別既滅。境界無依。如依水生波。依鏡現像。無水則波不起。無鏡則像不生。故知非關法有法無。但是識生識滅。如金剛三昧經偈云。法從分別生。還從分別滅。滅是諸分別。是法非生滅。如是洞達。根境豁然。自覺既明。又能利他普照。故經偈云。究竟離虗妄。無染如虗空。清淨妙法身。湛然應一切。是以世間麤浮。不於自身仔細明察。妙觀不習。智眼全盲。執妄迷真。以空作有。若能善觀。即齊諸聖。

○三以六義示身過患六。初示身不淨。

是身不淨。穢惡充滿。

人身摩頂至踵。惟有三十六物。謂外相十二。髮毛爪齒。眵淚涎唾。屎尿垢汗。內相十二。皮膚血肉。筋脉骨髓。肪膏腦膜。內含相十二。肝膽腸胃。脾腎心肺。生臟熟臟。赤白痰癊。大論明五種不淨。一生處不淨。偈云。是身為臭穢。不從蓮華生。二種子不淨。偈云。是身種不淨。父母邪想生。三自性不淨。偈云。四大不淨聚。海水洗不潔。四自相不淨。偈云。常流出不淨。如囊盛穢物。五究竟不淨。偈云。諦觀於此身。終必歸死處。

○二示身虗偽。

是身為虗偽。雖假以澡浴衣食。必歸磨滅。

人身虗偽。毫無真實。苟不假以飲食衣服。澡浴塗拭。與諸已死。無有異也。獨不知。飲食徒以增其穢。衣服徒以掩其醜。澡浴徒以洗其垢。塗拭徒以飾其容。然此特虗偽。暫時相依而已。要當必歸磨滅。所謂養怨入丘塚。虗受多辛苦也。

○三示身為災。

是身為災。百一病惱。

此身四大合成。一大不調。則百一病生。若四大俱不調和。則四百四病俱時而生。

○四示身有老。

是身如丘井。為老所逼。

什公曰。丘井。丘墟枯井也。昔有人有罪於王。其人怖罪逃走。王令醉象逐之。其人怖急。自投枯井。半井得一腐草。以手執之。下有惡龍。吐毒向之。傍有五毒蛇。復欲加害。二鼠囓草。草復將斷。大象臨其上。復欲取之。其人危苦極大恐怖。上有一樹。樹上時有蜜滴。落其口中。以著味故而忘怖畏。丘井生死也。醉象無常也。毒龍惡道也。五毒蛇五陰也。腐草命根也。黑白二鼠。白日黑月也。蜜滴五欲樂也。得蜜滴而忘怖畏者。喻眾生得五欲蜜滴。不畏苦也。

○五示身無定。

是身無定。為要當死。

昔世尊問諸大比丘。汝等悉悟無常。皆當各陳所見。諸比丘輩。有答一年一月一日一時剎那剎那者。皆不契佛意。末一比丘言。出息雖存。入息難保。佛讚善哉。是真悟無常者。故曰是身無常為要當死。

○六示身怨毒。

是身如毒蛇。如怨賊。如空聚。陰界諸入所共合成。

什公曰。昔有人得罪于王。王欲密殺。篋盛四毒蛇。使其守護。有五怨賊。拔刀守之。善知識語之令走。其人即去。入空聚落。便於中止。知識復言。此處是惡賊所止。若住此者須臾賊至。喪汝身命。失汝財寶。宜速捨離。可得安隱。其人從教即便捨去。復見大水。縛筏而渡。渡已安隱。無復眾患。王喻魔也。篋喻身也。四蛇四大也。五怨賊五陰也。空聚落六入也。惡賊六塵也。河生死也。善知識教令走者。謂佛菩薩教眾生離惡魔。棄四大。捨五陰。眾生從教。雖捨遠三患。而未出諸入聚落。未免怨賊。復教令乘八正筏度生死流。度生死流已。坦然無為。無復眾患也。

肇公曰。六情喻空聚。皆有誠證。喻在他經。是故涅槃經云。觀身如四大毒蛇。是身無常。常為無量諸蟲之所唼食。是身臭穢。貪欲獄縛。是身可畏。猶如死狗。是身不淨。九孔常流。是身如城。血肉筋骨皮褁其上。手足以為却敵樓櫓。目為孔竅。頭為殿堂。心王處其中。如是身城。諸佛世尊之所棄捨。凡夫愚人常所味著。貪婬瞋恚愚癡羅剎。止住其中。是身不堅。猶如蘆葦伊蘭水沫芭蕉之樹。是身無常。念念不住。猶如電光瀑水幻炎。亦如畫水隨畫隨合。是身易壞。猶如河岸臨峻大樹。是身不久。虎狼鴟梟鵰鷲餓狗之所食噉。誰有智者當樂此身。寧以牛跡盛大海水。不可具說是身無常不淨臭穢。寧團大地。使如棗等。漸漸轉小。如亭歷子乃至微塵。不能具說是身過患。是故當捨如棄涕唾也。

觀解者。能觀身如此。即是修觀也。

○二說當樂佛身二。初標。

諸仁者。此可患厭。當樂佛身。

夫法界創基。以去取為先。去取二門。以欣厭為要。苟或罔諳乎此。豈不以所當去者而取之。所當取者而去之乎。然而所當去取者。又有本有末。故其所欣厭者。亦有心有身。前示進身種種過患。且言其末。葢雖末依本生。而本又藉乎末養。故觀道之士。先能厭其生死色身之末。則能解末以斷其本也。至於此文。示其所當欣樂。則本末而兼舉。身心而兩陳。故建言乃云當樂佛身。非以言其末乎。又曰從無量功德生。非以言其本乎。如是則當合以求之。以其所欣樂之本。以治夫所厭患之本。則其所厭患之末。不必去而自去所欣樂之末。不必求而自得矣。

○二釋二。初示所生之果。

所以者何。佛身者即法身也。

肇公曰。經云。法身者虗空身也。無生而無不生。無形而無不形。超三界之表。絕有心之境。陰入所不能攝。稱讚所不能及。寒暑不能為其患。生死無以化其體。故其為物也。微妙無象。不可為有。備應萬形。不可為無。彌綸八極。不可為小。細入無間。不可為大。故能入生出死。通洞乎無窮之化。變現殊方。應無端之求。此二乘之所不識。補處之所不覩。況凡夫無目。敢措思於其間哉。聊依經誠言。麤標其玄極耳。然則法身在天而天。在人而人。豈可近捨丈六而遠求法身乎。

燈曰。佛有三身。曰法報應。法身為本有。此生佛之所公共者也。報身為修成。即今文從無量功德生是也。應身為現起。所謂水銀和真金。能塗諸色像。功德和法身。處處應現往是也。然而法身雖曰公共。其中須分隱顯。眾生因煩惱生死所覆。是故隱而不顯。惟諸佛修無量功德以生。是故顯而不覆。豈非報智為能顯。法身為所顯。故今文示法身。乃指所顯而言之也。下文示無量功德。指能顯而言之也。而肇公所註。法身為虗空身。約所顯言之可也。然而終不能與下章會合。使修者無所適從。又約應身而言之。應萬物不可為無。又曰在天而天在人而人。此又混融之旨。非所以寓標本勸修之意也。

觀解者。所觀一境三諦名為法身。能觀三觀一心名為報身。境觀契合能起大用名為應身。

○二示能生之因三。初總明。

從無量功德智慧生。

法華經云。如其所得法。定慧力莊嚴。今言無量功德。標其定與福也。無量智慧。標其慧也。能嚴雖復無量。一言定慧與福。無斯而不備矣。

○二別明十二。初從五分功德生。

從戒定慧解脫解脫知見生。

釋籤云。佛具五分法身。一無作戒為戒身。二無漏淨禪為定身。三無漏智慧為慧身。四三種解脫為解脫身。五無生為解脫知見身。

觀解者。觀心之時。邪非不入。即戒身。妄想息滅。即定身。了了分明。即慧身。三惑圓伏。即解脫身。本自不生。亦復不滅。即解脫知見身。

○二從四無量心生。

從慈悲喜捨生。

四無量心。具如初門。一慈無量心。能與佗樂之心。名之為慈。若行者於禪定中。念眾生令得樂時。心數法中生定。名為慈定。是慈相應。心無瞋無恨無怨無惱。善修得解。廣大無量。徧滿十方。名慈無量心。二悲無量心。能拔佗苦之心。名之為悲。若行者於禪定中。念受苦眾生令得解脫時。心數法中生定。名為悲定。是悲相應。心無瞋無恨無怨無惱。善修得解。廣大無量。徧滿十方。是為悲無量心也。三喜無量心。慶佗得樂。生歡悅心。名之為喜。若行者於禪定中。念眾生令離苦得樂歡喜時。心數法中生定。名為喜定。是喜相應。心無瞋無恨無怨無惱。善修得解。廣大無量。徧滿十方。是為喜無量心。四捨無量心。若緣於佗無憎無愛之心。名之為捨。行者於禪定中。念憎愛眾生令得捨時。心數法中生定。名為捨定。是捨相應。心無瞋無恨無怨無惱。善修得解。廣大無量。徧滿十方。是為捨無量心也。

○三從六度生。

從布施。持戒。忍辱柔和。勤行精進。禪定解脫三昧。多聞智慧諸波羅蜜生。

肇公曰。禪四禪。定四空定。解脫八解脫。三昧三三昧。此皆禪度之別行也。諸即上六度也。波羅蜜秦言到彼岸。彼岸實相岸也。得無生以後。所修眾行。盡與實相合。無復分別也。

○四從方便生。

從方便生。

如上所解。

○五從六通生。

從六通生。

肇公曰。七住以上。則具六通。自非六通運其無方之化。無以成無極之體。

○六從三明生。

從三明生。

肇公曰。天眼。宿命智。漏盡通。為三明也。

○七從道品生。

從三十七道品生。

○八從止觀生。

從止觀生。

止定。觀慧。此釋由來舊矣。獨不知有漸次不定圓頓三種止觀。其包括者大。籠罩者遠。自非老成宿學。而莫能通。學者宜盡心焉。

○九從十力等生。

從十力。四無所畏。十八不共法生。

○十從斷惡生善生。

從斷一切不善法。集一切善法生。

○十一從真實生。

從真實生。

○十二從不放逸生。

從不放逸生。

○三總結。

從如是無量清淨法。生如來身。

○三總結歸宗病本。

諸仁者。欲得佛身斷一切眾生病者。當發阿耨多羅三藐三菩提心。

○四聞法獲益。

如是長者維摩詰。為諸問疾者。如應說法。令無數千人皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

夫萬法雖多。性相而已。性相分岐。由乎悟迷。自其法身一性而觀。則生佛莫不同。自其迷悟染淨而觀。則生佛莫不異。得不以其法身之性本同。而染淨迷悟之相有異哉。故自其法身而言之。謂之眾生即佛可也。佛即眾生亦可也。自其染淨迷悟而言之。則生佛昇沉之相隔。不啻乎霄壤之懸。是則崇事於斯道者。豈可不翻迷以為悟。滌染以為淨哉。然而雖則翻迷為悟。非離迷而有悟。乃即迷以成悟。滌染為淨。亦非異染而有淨。乃即染以為淨也。如眾生苦果之身。既從無量繫縛愚癡之所生。而諸佛法身。則即繫縛愚癡。而為功德智慧矣。眾生苦報之身。從貪欲散亂愚癡繫縛無記之所生。諸佛法身。則即貪欲以為清淨等矣。眾生苦報之身。從慳悋毀禁嗔恚懈怠散亂愚癡之所生。諸佛法身。則即慳悋以為布施等之所生矣。方其迷而為眾生。居六弊此岸也。則以慳悋毀禁等為世間之一大樂境。將謂微此則不足以成世間事。不知樂是苦因。迷為染本。沉生死海。莫此為甚。及其悟。而翻向之迷。而染者以為之淨。則蕭然於萬累之表。解脫於三空之域。又不勝其樂之無央也。故維摩云。婬怒癡即是解脫。無離婬怒癡以求解脫。又曰。六十二見為如來種。眼耳鼻舌身意皆為淨土。生死即涅槃。煩惱即菩提。凡此經文。皆即迷而悟。即染而淨之明證也。讀是經者。可不務諸。

○三釋弟子品二。初釋品題。

維摩詰所說經弟子品第三

取義題顯。具足應云弟子問疾品。準例下菩薩品。亦應加問疾二字。文無者。譯人之略也。論此中問疾。如來應即遣文殊。庶賓主兼美。砧椎相扣。今先遣弟子菩薩者。不惟顯維摩才辯殊勝。亦欲彰文殊方堪酬對。若密意者。正以此經說在方等。適當彈偏斥小。歎大褒圓。故敘如來先遣弟子及以菩薩。俾其自敘被呵之辭。彰其辭辯難思。故將敘事與說法。雜糅其間。乃結集經者之巧思也。

○二釋經文二。初長者心念。

爾時長者維摩詰。自念寢疾於床。世尊大慈。寧不垂愍。

○二如來遣問三。初遣諸弟子十。初遣舍利弗尊者二。初如來勅遣。

佛知其意。即告舍利弗。汝行詣維摩詰問疾。

長者示疾毗耶。則即寂而照。如來高座菴園。則即照而寂。又長者心念。則照而常寂。如來知意。則寂而常照。寂照之用。雖遞廢而遞興。法身體性。則一如無二如。所謂一身一智慧。力無畏亦然。雖不念而將欲。矧念而扣。扣而應乎。是故念而即遣。疾如桴鼓也。

○二尊者固辭二。初總辭不堪。

舍利弗白佛言。世尊。我不堪任詣彼問疾。

什公曰。聲聞法中。諸羅漢無漏智慧。勝菩薩世俗智慧。大乘法中。菩薩二事俱勝。今用聲聞法。明大小。故先命弟子。舍利弗於弟子中智慧第一。故先命之。知其不堪而命之者。欲令其顯維摩詰才辯殊勝。發起眾會也。復命餘人者。欲令各稱其美明兼應辯慧無方也。

○二別釋所以二。初敘其折事。

所以者何。憶念我昔曾於林中。宴坐樹下。

肇公曰。夫法身之宴坐。形神俱滅。道絕常境。視聽之所不及。豈復現身於三界。修意而為定哉。舍利弗猶有世報生身。及世報意根。故以人間為煩擾。而宴坐樹下。未能神形無跡。故致斯呵。凡呵之興。意在多益。豈存彼我以是非為心乎。

○二敘其折辭三。初總折。

時維摩詰。來謂我言。唯舍利弗。不必是坐為宴坐也。

夫舍利弗之所宴坐者。實於三界現身意也。何則。蓋三界者。此身所居之處。此心所緣之境也。眾生因六塵以起煩惱。因煩惱以召生死。其所由來舊矣。是以欲遏其流。而杜其源者。必先調身不低不昂。調息不澁不滑。調意不浮不沉。入則先麤而後細。出則先細而後麤。此入定之初門。然而圓頓定門。雖藉乎此。不必定乎此。而於三界現身意也。正以圓頓行人。先能悟法身本有一性。苟能守此。則無適而非法身。即宴坐可也。不宴坐亦可也。於三界現身意可也。不於三界現身意亦可也。如維摩之所云。云不現而現。不捨而現。又無適而無非宴坐。而舍利弗徒以此身而為累。釋此而為非累。是以受大士之所折也。

○二別釋六。初示以不現。

夫宴坐者。不於三界現身意。是為宴坐。

夫法身之宴坐。以寂光為繩床。當爾之時。竪窮乎三際。橫遍乎十方。身即心也。心即身也。身即座也。座即身也。寂生滅之迹。絕去來之蹤。不可以智知。不可以識識。是為真宴坐。舍利弗未悟乎此。徒以形骸為累。心識為煩。必於三界現身意。斯為宴坐。非真宴坐矣。

○二示非現而現。

不起滅定。而現諸威儀。是為宴坐。

夫入滅定者。心也。現諸威儀者。身也。凡夫身心渾而為一。是以身為心役。而心為身疲。身心之於三界。不亦勞乎。二乘身心泯之歸無。是以心固可同乎死灰。形固可同乎稿木。入定同虗空。泯而無用。古人之入此定者。身心廓然。於一彈指頃。經百千萬年可也。八萬四千劫可也。在定則身以心資。血脉因之以調。鬚髮因之以長。出定則心不與身合。必現十八神變。自以三昧火而茶毗之。畢歸於空無。以入無餘界。然後獲法性身焉。大乘菩薩。與諸如來。悟心為身本。而身為心迹。本迹雖殊。不思議一。惟不思議一。故從不起滅定之體。而繁興威儀之用。夫不起滅定。寂也。現諸威儀。從體以起用。則不妨即寂而恒動。會用以歸體。不妨即動而恒寂。如是則體用一源。寂動不二。而滅定與威儀未甞異也。

○三示非捨而捨。

不捨道法。而現凡夫事。是為宴坐。

肇公曰。小乘障隔生死。故不能和光。大士美惡齊旨。道俗一觀。故終日凡夫終日道法也。淨名之有居家。即其事也。

○四示非住而住。

心不住內。亦不在外。是為宴坐。

夫真心周遍。內外不居。凡夫決定惑為色身之內。而六用馳騁。必攀緣于六塵之外。所謂聚緣內搖。趣外奔逸是也。為煩惱。為生死。皆職此之故。二乘破煩惱。出生死。必關閉六情。攝外以之內。謂之返妄歸真。然而菩薩豈不亦返妄以歸真。由能體達非內非外。而內外皆真。故方其冥心法界。而內外不居。乃以虗空為繩床。如是安心。是為真宴坐也。

○五示不動而修。

於諸見不動。而修行三十七道品。是為宴坐。

夫六十二見者。外道迷正道以行邪道者也。三十七道品者。如來以正道而破邪道者也。然而道隨解進。四機不同。修析空道品。而動破界內諸見得入涅槃者。三藏小乘之解行也。修即空道品。而不動不破界內諸見得入涅槃者。通教三乘共教之解行也。修先空次假後中道品。破而後即。即而後融。得入大涅槃者。別教次第顯中之解行也。修即空即假即中道品。達六十二見。全性惡以起修惡。即修惡而是性惡。性惡融通。無法不趣。任運攝得佛界性善。不動不破。得入無上涅槃者。圓頓教之最勝解行也。今是以圓呵藏。或可以即呵析。方等時教。隨機進否。不可以一律而拘。

○六示不斷而斷。

不斷煩惱。而入涅槃。是為宴坐。

煩惱為菩提之障。生死為涅槃之縛。此所由來舊矣。是故必斷煩惱而證菩提。必超生死而證涅槃。亦所由來舊矣。今維摩所說。則道異常流。乃曰不斷煩惱而入涅槃。若曰煩惱性空。而涅槃之性亦空。空不礙空。故不須斷煩惱之空。而入涅槃之空。此可以語體空之道也。若曰中道涅槃。如雲外月。生死不能障涅槃。菩提不能破生死。菩提涅槃。遠在果位。次第修證。歷別顯中。此可以語行布之道也。今曰不斷煩惱而入涅槃。當是真如不變。能隨染緣而為修惡煩惱。悟修即性。則隨緣煩惱即不變之體。指此不變。名曰涅槃。乃性惡之異名。如是則即煩惱而是涅槃。不必外煩惱而別求涅槃。是為真宴坐也。

○三總結。

若能如是坐者。佛所印可。

佛有五印。四印印小乘。生死與涅槃異。一印印大乘。即一實相。今言佛能以諸法實相之印。印諸大乘。即不斷煩惱而入涅槃也。

○三結成不堪。

時我世尊聞說是語。默然而止。不能加報。故我不任詣彼問疾。

觀解者。觀心即空。纖情不立。即不於三界現身意也。雖然即空。不妨即假。不失四儀軌則。即不起滅定而現威儀也。雖然即假。行諸道法。遡流歸元。不妨即假。現凡夫事。此心即空。內外中間求不可得。即心不住內亦不在外也。此心即中。雙遮二邊。即於諸見不動也。雙照二邊。即而修行三十七道品也。了達一念心。即修惡而是性惡。即不斷煩惱而入涅槃也。

○二遣目犍連尊者二。初如來勑遣。

佛告大目犍連。汝行詣維摩詰問疾。

什公曰。目連婆羅門姓也。名拘律陀。拘律陀樹神名也。以求神得故。因以為名。生便有大智慧。故名大犍連。神足第一者也。

○二尊者固辭三。初總辭不堪。

目連白佛言。世尊我不堪任詣彼問疾。

○二釋其所以二。初敘其折事。

所以者何。憶念我昔入毗耶離大城。於里巷中。為諸居士說法。

凡轉法輪。而有二義。一以己所證法。轉入他心。二隨機宜樂。方便示人。論目連所證。已破見思。已出分段。具一切智。已證真空。若以此證轉入他心。雖不能得大乘之空。豈不以自證小空。轉入人心。如法而說。法無眾生。離眾生垢之法乎。當是隨機宜樂。方便示人。即以居士所宜行法。若人乘五戒。若生天十善。若破慳之施。離欲之戒。根本之禪。不知此皆有我人眾生壽者等諸相之不忘。不惟不能導以大乘。即世間生死。猶未能脫。烏足以為稱機說法乎。

○二敘其折辭二。初總折。

時維摩詰。來謂我言。唯大目連。為白衣居士說法。不當如仁者所說。

○二別釋二。初指所說法體。

夫說法者。當如法說。

如法者。指所詮之法體也。法體清淨。湛若虗空。離諸過。不可說。必欲說之。當如法說。所謂夫說法者。無說無示。其聽法者。無聞無得。斯言得矣。

○二明法離諸過四。初正明諸過二。初約所離明離。

法無眾生。離眾生垢故。法無有我。離我垢故。法無壽命。離生死故。法無有人。前後際斷故。

眾生我壽命人。謂之四相。此為外道六十二見之本。能無四相。則諸見皆離。夫眾生。以五妄想之垢而成。法既離垢。則眾生之相本無。我以妄想主宰得名。法既離乎我垢。則我之妄相本無。壽命以一生一死中間住持得名。法既離乎生死。則壽命之相本無。人以前後兩際相續得名。法既前後際斷。則法之人相本無。此約所離以明離也。

○二約能離明離四。初明法無諸相。

法常寂然。滅諸相故。法離於相。無所緣故。法無名字。言語斷故。法無有說。離覺觀故。法無形相。如虗空故。法無戲論。畢竟空故。法無我所。離我所故。法無分別。離諸識故。法無有比。無相待故。法不屬因。不在緣故。

法體本自寂湛玅明。如大火燄聚。一切諸相所不能到。無能無所。絕諸緣塵。一切名字所不能召。斷諸種種語言覺觀。虗妄本無。故言說之本玄離。法性本空。故體如虗空。法畢竟空。故無戲論。法性絕待。故無能所。法性非識。故無分別。法性之王。故無比待。玅性天然。故非因緣。此約能離以明離也。

○二明法體真實。

法同法性。入諸法故。法隨於如。無所隨故。法住實際。諸邊不動故。

法同法性。猶言法即法性也。入諸法者。入者徧也。猶觀經法界身入諸眾生心想中之入。此言法性即諸法。諸法即法性也。法隨於如無所隨故。此言真如法性。能隨染淨緣。具造十法界。以不變而隨緣。即隨緣而不變。故法常隨於如而不變。不隨染淨緣之所變也。實際者。中道真常實際也。實際理地。即邊而中。本無二邊。故不為諸邊所動。

○三復明無相。

法無動搖。不依六塵故。法無去來。常不住故。

此明法性常住也。夫有動搖。則有生滅。有生滅動搖者。為緣塵而有分別故也。既不依於六塵。則何動搖之有。去來者。為有所住故。法本不住。則何去來之有。

○四直言無相。

法順空。隨無相。應無作。法離好醜。法無增損。法無生滅。法無所歸。法過眼耳鼻舌身心。法無高下。法常住不動。法離一切觀行。

一切好醜增損等諸相。皆從虗妄相想中生。法性真實。何有一切虗妄相哉。

○二明法不可說。

唯大目犍連。法相如是。豈可說乎。

諸法真實。離諸妄相。無名無字。言語道斷。無言無說。離諸覺觀。即欲說之。無從置喙也。

○三明無說而說二。初法。

夫說法者。無說無示。其聽法者。無聞無得。

大經云。生生不可說。生不生不可說。不生生不可說。不生不生不可說。既不可說。亦不可思。此以四教所詮之理皆不可說也。又云。有因緣故亦可得說。法華所謂佛種從緣起。是故說一乘。雖不可說。要當如法而說。法本無說無示。說者亦宜以無說無示以為說示。法本無聞無得。聞者亦宜以無聞無得以為聞得。如是則終日說示。而本無說示。終日聞得。而本無聞得。所謂說時默默時說。大施門中無壅塞是也。

○二喻。

譬如幻士為幻人說法。當建是意而為說法。

幻士喻能說人本無說示。幻人喻能聽人本無聞得。能建是意。以為說示聞得。則如此說經。莫不契合法性。是為如法說也。

○四示說法之要二。初鑒機運悲。

當了眾生根有利鈍。善於知見。無所罣礙。以大悲心讚於大乘。

夫機有利鈍。說有進否。大不宜小說。小不宜大說。廣不宜略說。略不宜廣說。先善於知見之不謬。後運以大悲而不倦。知時知機。或偏或圓。方便善巧畢歸大乘。此如來菩薩說法之大機會處也。

○二念報佛恩。

念報佛恩。不斷三寶。然後說法。

佛恩難報。惟說法利生。俾三寶紹隆世間。眾生正信不斷。可以報之。

○三聞法獲益。

維摩詰說是法時。八百居士發阿耨多羅三藐三菩提心。

○三結成不堪。

我無此辯。是故不任詣彼問疾。

論居士所說之法。對病而設。即以目連內證小空。而破其所說人天小教。亦無所不可。或進而之於通。之於別。之於圓。亦無所而不可。今約八百居士聞法獲益。既發無上正等菩提之心。判歸圓頓宜矣。

觀解者。觀一念心。同三諦法性。隨於真如。不變不遷。住此真常實際。不為二邊所動。寂然不動。離四句。絕百非。如是如法而觀。即如法而說。是為念報佛恩。紹隆一體三寶也。

維摩詰所說經無我疏卷第四

維摩詰所說經無我疏卷第六

天台山幽溪沙門　傳燈　著

○二遣諸菩薩二。初釋品題。

維摩詰所說經菩薩品第四

菩薩之名。并品題闕略。已如弟子品中說。

○二釋經文二。初廣敘四大菩薩四。初遣彌勒菩薩二。初如來勅遣。

於是佛告彌勒菩薩。汝行詣維摩詰問疾。

什公曰。彌勒既紹尊位。又當於此土而成佛。眾情所宗。故先命之。彌勒維摩。大小之量未可定也。或云。維摩雖大。或有以而不成佛。或云。彌勒雖大。將有為而故辭行。或此是分身彌勒。非其正體。以此三緣。故有屈致之跡也。

燈曰。二人之緣。應以契經本迹定之。蓋約本言之。則維摩曾為金粟如來。彌勒方居等覺一生補處之位。本之高下可知也。約迹言之。則維摩位居圓教初住法身之位。彌勒方補釋迦生身之處。按婆沙論。在藏教中忍位。見思二惑。伏而未斷。迹之高下又可知也。又按本文。約無生以破生滅。以下下位。受上上人折。宜矣。

○二菩薩固辭三。初總辭不堪。

彌勒白佛言世尊。我不堪任詣彼問疾。

○二釋其所以三。初敘其折事。

所以者何。憶念我昔為兜率天王。及其眷屬。說不退轉地之行。

什公曰。是人中說法也。此天以彌勒將上為天師。豫懷宗敬。故常來聽法也。

什公曰。不退轉地。即無生法忍也。

燈曰。無生忍位。約圓教。始於初住。終於等覺後心。約別教。始於初地。終於後心。約通教。始於見地。終於後心。約藏教。始於下忍。終於世第一三十四心。蓋藏教等覺菩薩。已經三阿僧祗劫。修六度行。更住百劫。種相好因。方入中忍。而為補處之尊。為不退轉地。

○二敘其折辭二。初破其分別之心三。初先問其事。

時維摩詰。來謂我言。彌勒。世尊授仁者記。一生當得阿耨多羅三藐三菩提。

生公曰。阿耨多羅。無上也。三藐三者。正徧也。三菩提者。彼語有之。此無名也。實則體極居終智慧也。

燈曰。菩提有四品。聲聞修之。得下智菩提。緣覺修之。得中智菩提。菩薩修之。得上智菩提。佛修之。得上上智菩提。今云當得。是佛菩提。然有四教。今乃示迹。且言藏教佛菩提爾。

生公曰。一生者。無復無量生餘一生也。餘一生者。但有玅覺一生在也。

二正事破斥三。初約生破三。初牒定三位。

為用何生得受記乎。過去耶。未來耶。現在耶。

若曰無生。則無有生。既曰一生。生必有世。故立三世以為破本。蓋生滅四諦。為三藏教人之所守。且寄道滅二諦言之。道則對治易奪。滅則滅有還無。則三世生滅宛然。此則有生。安得謂之無生耶。

○二約位而破。

若過去生。過去生已滅。若未來生。未來生未至。若現在生。現在生無住。

三藏教拙。有三世之定謂。故稟斯教者。一以生滅為所宗。不知即三世而無三世。豈不即生滅而本無生滅。此大士所以即藏教之生滅者。而破其本無生滅。謂之以通教無生之理以示之可也。以別圓無量無作之理以示之亦可也。

○三引佛說證。

如佛所說。比丘汝今即時亦生亦老亦滅。

楞伽云。初生即有滅。不為愚者說。葢剎那九世。一念三千。敵體相破。生即無生。如石火電光空虗熠熠。幻翳若消。狂華自滅。何有其生。而曰受一生記耶。新新生滅。交臂已謝。豈待白首然後為變。亦肇公之知言也。

○二約無生破二。初牒定其位。

若以無生得受記者。

○二約義而破。

無生即是正位。於正位中。亦無受記。亦無得阿耨多羅三藐三菩提。

人未得道。生則無量。將當得道。則猶有一生。既得道矣。則無有生。向者大士即以生而破其一生。既無一生。則亦無無量生。既無一生及無量生。則無生之道得矣。生雖無記。無生豈無記乎。不知生尚無記。無生豈有記耶。蓋記與不記。皆情謂爾。無生無情謂。安有記耶。故菩薩之無生正位者。彼我情喪。生滅謂忘。當爾之時。吾亦不知孰為生耶。孰為佛耶。孰為得道耶。不得道耶。又孰為記耶。孰為不記耶。故曰於正位中亦無受記云云也。

○三約真如破二。初結前生後。

云何彌勒受一生記耶。

此一句。可以結前。謂生既無記。無生又無有記。云何彌勒受一生記耶。若生後者。此句正當問起。云何彌勒受一生記耶。為從如得受記等耶。

○二正約如破二。初約真如生滅破二。先徵。

為從如生得受記耶。為從如滅得受記耶。

前破生滅。已入無生。無生即如也。今更徵破者。前無生。乃破生以入無生之無生。今明如。乃理體本然之無生。體雖不二。宗途有殊。然而又約生滅以為之徵者。歸宗有本。以未忘乎一生也。葢既曰受一生記。生必對滅。此亦形待必然。故先寄以言之。

○二破。

如以如生得受記者。如無有生。若以如滅得受記者。如無有滅。

葢曰有記。則有生滅。如無生滅。安有記耶。故凡言有記者。非如也。

○二約真如理性破二。初示一切皆如。

一切眾生皆如也。一切法亦如也。眾聖賢亦如也。至於彌勒亦如也。

一切眾生。約九法界正報以言之也。一切法。約十法界依報以言之也。眾聖賢。約三乘聖賢諸位以言之也。葢曰既稱真如。則一切皆如。苟有一焉不如。則不得稱為真如矣。

○二示皆應得記二。初立。

若彌勒得受記者。一切眾生亦應受記。所以者何。夫如者不二不異。

葢曰若彌勒如一切不如者。則彌勒應受記。一切不受記。既是一切皆如。則彌勒得記。而一切亦當得記。何以故。眾生即是佛。不必更返本還元故。瓦礫即是佛。不必分情與無情故。聖賢即是佛。不必開權顯實故。斯理灼然世間常住。云何彌勒獨稱受記耶。正以不二不異。方得名如。故以之結示也。

○二釋二。初約煩惱即菩提釋。

若彌勒得阿耨多羅三藐三菩提者。一切眾生皆亦應得。所以者何。一切眾生即菩提相。

凡成佛道。有二種德。一智德。即菩提。約能斷煩惱而言也。二斷德。即涅槃。約能斷生死而言也。此從以修奪性。是故言斷。若以性奪修。則煩惱即是菩提。以九界煩惱修染即是性染。性染融通。無法不趣。任運攝得佛界性淨。如全水為波。波還即水。性水澄清。波恬浪靜。斷而不斷。玅在其中。經云一切眾生。乃約煩惱修染邊說也。

○二約生死即涅槃釋。

若彌勒得滅度者。一切眾生亦當滅度。所以者何。諸佛知一切眾生。畢竟寂滅。即涅槃相。不復更滅。

梵語摩訶般涅槃那。漢音大滅度。大即法身。滅即般若。度即解脫。是三點伊。不縱不橫。秘密之藏。經云。佛知一切眾生畢竟寂滅即涅槃相不復更滅者。正以生死即是涅槃。以九界生死修惡即是性惡。性惡融通。任運攝得佛界性善。如全空為華。華還即空。翳眼若除。狂華自滅。斷而不斷。玅在其中。經云一切眾生。乃約生死修惡邊說也。天台大師。用是二義。明圓頓教煩惱即菩提生死即涅槃之旨。其論甚博。具淨名玄義洎諸大部并指要鈔。廣明即義。須者往檢。

○三結斥弗誘。

是故彌勒。無以此法誘諸天子。實無發阿耨多羅三藐三菩提心者。亦無退者。

肇公曰。平等之道。實無發心。亦無退者。而以不退之行。誘其發心。示其受記者何耶。

○二示無分別之道二。初結前生後。

彌勒。當令此諸天子捨於分別菩提之見。

肇公曰。菩提以寂滅為相。生死同相。而諸天卑生死。尊菩提。雖曰勝求。更生塵累。宜開以正路令捨分別。曷為示以道記。增其見乎。

燈曰。夫如來所說。有有分別之教。小乘三藏是也。有無分別之教。大乘通門是也。此約界內分之若此。又有有分別之教。大乘終別是也。有無分別之教。大乘至圓頓是也。此約界外分之若此。今大士所示。或是以通斥藏。或是以圓呵別。衍門破斥。理數然也。

○二示無分別二。初示無分別之本。

所以者何。菩提者。不可以身得。不可以心得。

肇公曰。自此下大明菩提義也。道之極者。稱曰菩提。秦無言以譯之。菩提者。葢是正覺無相之真智乎。其道虗玄。妙絕常境。聰者無以容其聽。智者無以運其知。辯者無以措其言。像者無以狀其儀。故其為道也。微妙無相。不可為有。用之彌勤。不可為無。故能幽鑑萬物而不耀。玄軌超駕而弗夷。大包天地而罔寄。曲濟羣惑而無私。至能道達殊方。開物成務。玄機必察。無思無慮。然則無知而無不知。無為而無不為者。其唯菩提大覺之道乎。此無名之法。固非名所能名也。不知所以言。故強名曰菩提。斯無為之道。豈可以身心而得乎。

燈曰。身者生死身也。心者煩惱心也。夫既曰生死即涅槃。則可以身得。煩惱即菩提。則可以心得。今曰不可以身心得。豈不異旨乖宗成撥波求水之見乎。曰。非乖也。將以成圓頓觀也。何也。葢其間有情焉法焉。苟以情為法。則有分別心以之而生。反以菩提為煩惱。涅槃為生死。境風競起。千波累生。苟以法遮情。則無分別智以之而成。斯煩惱菩提而一照。涅槃生死而等觀。㗳焉虗籟。鏡水澄清。然則即身心之法。而離身心之計。智斷惑縛。斯可以言即也。

○二示無分別之行二十五。初寂滅行。

寂滅是菩提。滅諸相故。

菩提無相。必寂滅諸相分別。乃能得也。

○二不觀行。

不觀是菩提。離諸緣故。

菩提離諸塵緣。必絕對待。乃能得也。

○三不行行。

不行是菩提。無憶念故。

菩提離心緣。必其心識不行。乃能得也。

○四斷行。

斷是菩提。捨諸見故。

菩提永無六十二見邪執。必斷諸見。乃能得也。

○五離行。

離是菩提。離諸妄想故。

菩提不與妄想和合。必遠離妄想。乃能得也。

○六障行。

障是菩提。障諸願故。

菩提本然。不可以願欲而求。必遮止願欲。乃能得也。

○七不入行。

不入是菩提。無貪著故。

菩提無貪著。於六根入無所入。乃能得也。

○八順行。

順是菩提。順於如故。

菩提與真如相順。必於如理不逆。乃能得也。

○九住行。

住是菩提。住法性故。

菩提即是法性。必常住法性。乃能得也。

○十至行。

至是菩提。至實際故。

菩提即真實理際。其心必時時至於實際。乃能得也。

○十一不二行。

不二是菩提。離意法故。

菩提無能所。必離意根法塵二法。乃能得也。

○十二等行。

等是菩提。等虗空故。

菩提平等。猶若虗空。心必平等。乃能得也。

○十三無為行。

無為是菩提。無生住滅故。

菩提常住。體非四相。心必無為。乃能得也。

○十四知行。

知是菩提。了眾生心行故。

菩提體如明鏡。照諸眾生心行。無不了了。必正徧知。乃能得也。

○十五不會行。

不會是菩提。諸入不會故。

肇公曰。諸入內外六入也。內外俱空。故諸入不會。心必不會。乃能得也。

○十六不合行。

不合是菩提。離煩惱習故。

煩惱即菩提。與煩惱習氣本相離故。不與之合。乃能得也。

○十七無處行。

無處是菩提。無形色故。

六處本空。何有形色。必照六空。乃能得也。

○十八假名行。

假名是菩提。名字空故。

菩提之稱。原是假名。必了名空。乃能得也。

○十九如化行。

如化是菩提。無取捨故。

菩提如化無心。必不作取捨。乃能得也。

○二十無亂意行。

無亂是菩提。常自靜故。

菩提常自寂靜。不以亂意。乃能得也。

○二十一善寂行。

善寂是菩提。性清淨故。

菩提性本清淨。必善寂其心。乃能得也。

○二十二無取行。

無取是菩提。離攀緣故。

一有攀緣。即與菩提反。必不生取著。乃能得也。

○二十三無異行。

無異是菩提。諸法等故。

菩提與諸法性。等無有異。相必無異。乃能得也。

○二十四無比行。

無比是菩提。無可諭故。

菩提最上。無有倫匹。心無有上。乃能得也。

○二十五微妙行。

微玅是菩提。諸法難知故。

一切諸法。皆是實相。非佛玅智。難可測知。必不思議微玅之智。乃可得也。

菩提之義三。今文說為二十五。若合之。則真性菩提十有一。一寂滅。二順。三住。四至。五等。六無為。七無亂。八善寂。九無異。十無比。十一微玅。實智菩提十有三。一不觀。二不行。三斷。四離。五障。六不入。七不二。八不會。九不合。十無處。十一假名。十二如化。十三無取。方便菩提一。即知是菩提也。此二十五行。以無分別智為宗。故中空之智居多。以真性用中道為體。實智用空為體故也。方便假智。才得其一。知是菩提了眾生心。乃約用邊說故也。夫菩提之道。離分別者如此。而彌勒安得以有分別之心而誘之耶。約教之義。已如前釋。

觀解者。秪觀一念所發道心是因緣生法即空假中。即此章觀心之意。何者。如行者發菩提心。起四弘誓願時。以能發之心為因。以四諦境為緣。發起道心為所生法。若以三藏生滅觀之。即彌勒為諸天人所說不退轉地之行也。約三世。推此心畢竟不可得。則即生滅而非生滅也。又約體空體假體中而觀之。即二十五菩提行也。

○三聞法獲益。

世尊。維摩詰說是法時。二百天子。得無生法忍。

○三結成不堪。

故我不任詣彼問疾。

○二遣光嚴童子二。初如來勅遣。

佛告光嚴童子。汝行詣維摩詰問疾。

○二菩薩固辭三。初總辭不堪。

光嚴白佛言世尊。我不堪任詣彼問疾。

○二說其所以三。初敘其折事。

所以者何。憶念我昔出毗耶離大城。時維摩詰方入城。我即為作禮。而問言。居士。從何所來。答我言。吾從道場來。

什公曰。以光嚴心樂道場。故言從道場來。以發悟其心也。光嚴雖欲得道場。而未知所以得。得必有因。故為廣說萬行。萬行是道場因。而言道場者。是因中說果也。復次佛所坐處。於中成道。故名道場。善心道場亦復如是。廣積眾善。故佛道得成。是以萬善為一切智地。乃真道場也。

○二敘其折辭二。初以處所問。

我問。道場者何所是。

大士初總答。吾從道場來者。正示理行以為道場也。光嚴未解。謂必有處。故問何所。此以事為場。非真道場也。

○二以理行答二。初正答十八。初以發覺四心示。

答曰。直心是道場。無虗假故。發行是道場。能辦事故。深心是道場。增益功德故。菩提心是道場。無錯謬故。

此之四心。與起信論三心義合。彼云。一者直心。正念真如故。二者深心。樂集一切諸善行故。三者大悲心。欲拔一切眾生苦故。今第一直心。與論第一名義俱同。第三深心。與論第二名義亦同。第四菩提心。與論第三名異義同。葢拔苦。即發四弘誓大菩提中。第一眾生誓度也。況後之三願。皆為前願而設。故正當之。第二發行。即論第二深心中。樂集一切諸善行中開出。故經四心。但是論之三心。因得約論文三義釋而明之。第一直心是道場無虗假故者。苟不正念真如。安令其心無有虗假。此即圓頓行人。創心發覺。以真如理行為首。與天台十乘觀法第一觀不思議境同。苟非觀萬法皆即真如。安令契不思議旨。第二發行是道場能辦事故。第三深心是道場樂集一切諸善行故。此之二心。當十乘中第三善巧安心止觀并後之諸乘。葢非止觀全性起修全修在性。徹真如底。窮法性邊。無足以稱深心。增益功德。亦無足能辦大事也。第四菩提心是道場無錯亂故。即十乘中第二真正發菩提心。苟非依四諦境發四弘誓願。安令菩提之心無有錯亂。是以道場之行。雖列一十八種。其發覺初心。必以理行為之先容。次以四弘為之要制。正修止觀為之調御。一切萬行為之進趣。然後道場可詣菩提可證也。

○二以彼岸六行示。

布施是道場。不望報故。

施苟責報。為有相檀。是人天因。無足以為道場行也。

持戒是道場。得願具故。

大乘之戒。戒相雖多。大而為語。不外三聚淨戒。一攝律儀戒。二攝善法戒。三饒益有情戒。得此三戒。則無願而不具也。

忍辱是道場。於諸眾生。心無礙故。

眾生辱我。我能忍之。則於諸眾生心無有礙。又了人法二空。無我人眾生壽者四相。故節節支解時。心無有礙。

精進是道場。不懈退故。

行諸五度。精而不雜。進而不退。故無退也。

禪定是道場。心調柔故。

心在散亂。則觸事麤獷。苟得禪定。一切調柔。

智慧是道場。現見諸法故。

諸法有性相本末究竟平等。必具權實二智。乃能見之。

○三以四無量心示。

慈是道場。等眾生故。

慈能與十法界眾生性德之樂。故稱等也。

悲是道場。忍疲苦故。

悲能拔十法界眾生性德之苦。眾生沉湎三途。輪迴六道。必隨類化度。忍於疲苦。

喜是道場。悅樂法故。

菩薩見眾生離苦得樂。則歡喜悅樂。

捨是道場。憎愛斷故。

小乘則七周九周行慈以斷憎。大乘則等觀眾生。住一子地。則憎愛等捨。是故雖得法喜悅樂。即此心亦復捨之。

○四以己利二法示。

神通是道場。成就六通故。解脫是道場。能背捨故。

自有六種神通。身手有力。方能拔眾生出於淤泥。自證八種解脫。越諸塵累。方能解眾生離於繫縛。然後可為道場之行也。

○五以利人二法示。

方便是道場。教化眾生故。

教化眾生。有三種方便。如方便品釋。一一具足。乃能度人登於道場。

四攝是道場。攝眾生故。

什公曰。一惠施。惠施有二種施。下人以財施。上人以法施。二愛語。愛語復有二種。於下人則以軟言將悅。於上人則以法語慰喻。皆以愛心作愛語也。三利語。利語亦有二種。下人則為設方便令得俗利。上人則為作方便令得法利。四同事。同事亦有二種。同惡人。則誘以善法。同善人。則令增善根。隨類而入。事與彼同。故名同事也。

○六以正修二法示。

多聞是道場。如聞行故。

聞而不行。猶如算沙自困。不聞而行。猶如盲人徒步。多聞實智慧。是所說應受。是故多聞名為道場。

伏心是道場。正觀諸法故。

多聞如行。雖是道場。然而行必觀行成就。能伏煩惱。伏而後斷。乃能入於道場。始以制心一處而伏。後能五住圓伏為伏。乃圓人登道場之正行也。

○七以助道法品示。

三十七品是道場。捨有為法故。

修四念處。能捨有為常樂我淨故。修四正勤。能捨有為中已生惡令斷。未生惡不生。未生善令生。已生善令增長故。乃至修四如意足。五根。五力。七覺支。八正道。能捨世間有為功用。得入道故。

○八以四諦聖行示。

諦是道場。不誑世間故。

諦是審實法。故不誑世間。然有四諦。苦集滅道是也。三諦真俗中是也。二諦真俗是也。一諦一實諦是也。無諦無有如上諸諦之相是也。秪論四諦。苦諦決定是苦。不可合樂等。何況後諸諦乎。若對下文緣起。是則此中之意正明四諦。

○九以因緣聖行示。

緣起是道場。無明乃至老死皆無盡故。

十二因緣。三世輪轉。若連環之無端。故無有盡。又十二緣起。不出三道。然而苦道即法身。惑道即般若。業道即解脫。緣起微玅。曷有盡哉。

○十以煩惱示。

諸煩惱是道場。知如實故。

知煩惱如實際者。以其即菩提故也。

○十一以眾生示。

眾生是道場。知無我故。

金剛云。眾生眾生者即非眾生。是名眾生。了眾生空。即是道場。又假五眾和合而生。故名眾生。一一各歸本法。則本無我之可得。

○十二以一切法示。

一切法是道場。知諸法空故。

眾生執諸法有。煩惱之所由生。菩薩達諸法空。道場之所以立。因倒因起。豈有他法哉。

○十三以降魔示。

降魔是道場。不傾動故。

菩薩了魔界如。佛界如。一如無二如。不為魔法之所傾動。即是降魔。

○十四以三界示。

三界是道場。無所趣故。

眾生有六趣。三趣於善。三趣於惡。故有三界昇沉。菩薩上不趣善。下不趣惡。了達三界猶若空華元是菩提玅淨明體。故即三界以為道場。

○十五以說法示。

師子吼是道場。無所畏故。

菩薩以所行如所說。說圓頓教。所謂以一音而演說。得解隨機。故無所畏。

○十六以果行示。

力無畏不共法是道場。無諸過故。

十力。四無所畏。十八不共等。皆菩薩萬行功德。功故有力。能滅惡。德故有用。能生善。故無諸過。

○十七以三明示。

三明是道場。無餘礙故。

肇公曰。此即是佛所得也。總名為佛。佛即道也。上以菩薩行為場。今果中以佛為道。眾事為場也。降魔兵而不為所動。遊三界而不隨其趣。演無畏法音而無難。具佛三十二業而無一缺。三明通達而無礙。斯皆大道之所由生也。

○十八以一念知一切法示。

一念知一切法是道場。成就一切智故。

道場因行既備。則成佛坐道場時。究盡諸法實相。十界依正二報。聖凡性相本末。全是佛心。一念而知。自非侈語。

○二結成。

如是善男子。菩薩若應諸波羅蜜。教化眾生。諸有所作。舉足下足。當知皆從道場來住於佛法矣。

結上所說。一切因果之法。無非菩薩尋常之所建立。是則舉足下足。作作語默。無非道場。因圓佛果也。

○三聞法獲益。

說是法時。五百天人皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

○三結成不堪。

故我不任詣彼問疾。

約教釋者。若彼岸六行等。四教皆得言之。至於發覺四心。必大乘門中之事。若論心之曲直。則界內以藏人為曲。通人為直。界外則以別人為曲。圓人為直。若傳傳論曲直。則通人猶曲。別人為直。別人猶曲。惟一圓人方名為極直也。

觀解者。玅觀中道。契合真如。即是直心。玅觀真空。即是深心。樂習一切諸善行。玅觀玅假。即是發行能辦事。觀此心故。發四弘誓。自利利人。即菩薩心無有錯謬。餘十七科。準觀可知。

○三遣持世菩薩二。初如來勅遣。

佛告持世菩薩。汝行詣維摩詰問疾。

菩薩之名。七眾之通稱也。若未受菩薩戒。則仍存本名。既受戒已。則皆可稱為菩薩。今持世乃出家之菩薩也。故下文云。無以此非法之物要我沙門釋子。

○二持世固辭三。初總辭不堪。

持世白佛言世尊。我不堪任詣彼問疾。

○二釋其所以二。初敘其折事六。初魔來禮敬。

所以者何。憶念我昔住於靜室。時魔波旬從萬二千天女。狀如帝釋。鼓樂絃歌。來詣我所。與其眷屬。稽首我足。合掌恭敬於一面立。

○二持世錯謂。

我意謂是帝釋。

什公曰。波旬。秦言殺者。常欲斷人慧命。故名殺者。亦名惡中惡。惡有三種。一曰惡。二曰大惡。三曰惡中惡。若以惡加已。還以惡報。是名為惡。若人不侵己。無故加惡。是名大惡。若人來供養恭敬。不念報恩而反害之。是名惡中惡。惡中惡魔王最甚也。諸佛甞欲令諸眾生安隱。而反壞亂。故言甚也。

肇公曰。魔以持世宴靜。欲亂其心。若現本形。恐不與言。故變為釋相。時持世不以通觀。故謂是帝釋也。

○三誡弗自恣。

而語之言。善來憍尸迦。雖福應有。不當自恣。

什公曰。憍尸。姓也。字摩伽陀。

生公曰。以供養而來。故善之也。從女絃歌。是自恣法也。福有而自恣者。復為罪之根也。

○四為其說法。

當觀五欲無常以求善本。於身命財而修堅法。

生公曰。五欲者。五情所欲也。夫用為自恣。寶之必深。若覺其無常。然後能以之求善本也。

肇公曰。堅法。三堅法也。身命財寶也。若忘身命。棄財寶。去封累。而修道者。必獲無極之身。無窮之命。無盡之財也。此三天地焚而不燒。劫數終而不盡。故名堅法。以天帝樂著五欲不慮無常。故勸修堅法也。

○五魔以女施。

即語我言。正士。受是萬二千天女。可備掃灑。

生公曰。因其說法。故可詭以從善。實欲以女亂之。

○六持世弗受。

我言憍尸迦。無以此非法之物。要我沙門釋子。此非我宜。

魔以曲來。此以直往。雖持世守法以正。不知魔之矯作偽而非真。固當鑒其施之不真以驗人之邪正。直以正斥。焉用言誡。自非大士明鏡。而持世鮮不為之嬈固也。

○二敘其折辭十一。初示悟持世。

所言未訖。時維摩詰來謂我言。非帝釋也。是為魔來嬈固汝耳。

○二降伏波旬。

即語魔言。是諸女等。可以與我。如我應受。

肇公曰。以持世未覺。故發其狀也。將化其女。故現從其索。我為白衣。應受如此。曷為以與沙門釋子乎。

○三魔王驚懼。

魔驚即懼。念維摩詰將無惱我。欲隱形去。而不能隱。盡其神力。亦不得去。

○四諸天勸與。

即聞空中聲曰。波旬。以女與之。乃可得去。魔以畏故俛仰而與。

○五為女說法四。初令發道意。

爾時維摩詰。語諸女言。魔以汝等與我。今汝皆當發阿耨多羅三藐三菩提心。即隨所應而為說法。令發道意。

肇公曰。在魔故從欲教。在我宜從道教也。

生公曰。既以與我。便屬於我。不得不從我教也。

○二令樂法樂。

復言汝等已發道意。有法樂可以自娛。不應復樂五欲樂也。

什公曰。夫魚之為性。唯木是依。女人之性。唯樂是欲。初發道意。自厲修善。未能樂也。積德既淳。則欣樂彌深。經難不變。履苦愈篤。內心實愛。外無餘歡。令其以此自娛。則厭天樂。自此以下。列萬法者。旨取法中之樂。不取法也。

○三女問法樂。

天女即問。何謂法樂。

○四大士為說十八。初樂三寶。

答言樂常信佛。樂欲聽法。樂供養眾。

入道以歸依別相三寶。及住持三寶為之始。否則命無所歸。而心無所依。以歸依一體三寶為之主。否則本覺無所顯。而始覺無所歸。二不和合。則大道無所成。是故歸依三寶。為法樂之大本也。

○二樂離五欲。

樂離五欲。

魔女所樂在於五欲。不離五欲。何以離魔。

○三樂離欲本。

樂觀五陰如怨賊。樂觀四大如毒蛇。樂觀內入如空聚。

欲為寶身。而樂不知五陰如怨賊。四大如毒蛇。六入如空聚。此身不實既如此。如怨如毒又如彼。苟能深觀。欲自離。而魔自遠也。

○四樂護道意。

樂隨護道意。

始能歸依三寶。又能遠離五欲。而觀欲本。則具足道意也。此之道意。猶當護之而弗失可也。

○五樂益眾生。

樂饒益眾生。

菩薩志在度人。己有進益。當廣己益者以益人可也。

○六樂敬養師。

樂敬養師。

師猶醫王也。病良瘥矣。當念報恩。矧病小瘥。猶不可以離醫。故宜樂敬師也。

○七樂修六度。

樂廣行施。樂堅持戒。樂忍辱柔和。樂勤集善根。樂禪定不亂。樂離垢明慧。

前文所示。方是創心。欲到彼岸。須修六度。

○八樂廣道心。

樂廣菩提心。

前隨護道意。始萌其種。今則令以四種弘誓演之大之。

○九樂降眾魔。

樂降伏眾魔。樂斷諸煩惱。

魔有多種。今一往且約因果言之。眾魔。煩惱所召之果也。煩惱。眾魔所造之因也。葢若無煩惱。則無有魔故也。

○十樂淨佛國土。

樂淨佛國土。

斷惑降魔。方出生死。成就佛道。必修淨佛國土之因。

○十一樂成就相好。

樂成就相好故修諸功德。

佛國清淨。方是依土。佛之正報。備諸相好。欲成相果。必修相業。

○十二樂莊嚴道場。

樂莊嚴道場。

上廣菩提心。謂之為道。第道必有場。成佛法身是也。初悟清淨法身。未有莊嚴。當以功德萬行而莊嚴之。

○十三樂聞法不畏。

樂聞深法不畏。

深法。即究竟成佛之法也。此法甚深無量。不可思議。所謂深固幽遠。無人能到。初心聞法鮮不生畏。於此不畏。是真樂法者也。

○十四樂三脫時。

樂三脫門。不樂非時。

肇公曰。三脫。空無相無作也。縛以之解。謂以脫。成道所由。謂之門。二乘入此。不盡其極。而中路取證。謂之非時。此大士之所不樂也。

○十五樂近同學。

樂近同學。樂於非同學中心無恚礙。

什公曰。我學大乘。彼亦如是。是名同學。所習不同名不同學。處同則樂。處異亦夷。其心平等無增減也。

○十六樂將護親近。

樂將護惡知識。樂親近善知識。

善者親之。惡者惡之。是獨行人。非大乘心也。雖不近惡。猶將之護之。使改惡而遷善。方為菩薩乘也。

○十七樂心喜清淨。

樂心喜清淨。

具如上樂。心則歡喜。苟不清淨。則喜魔入心。

○十八樂修諸道品。

樂修無量道品之法。是為菩薩法樂。

道之為品。惟三十六。而云無量者。該四教以言之也。故別教稱無量四諦十二因緣六度道品者。正以菩薩之法法門無量也。

○六魔欲女還。

於是波旬。告諸女言。我欲與汝俱還天宮。

○七諸女不從。

諸女言。以我等與此居士。有法樂。我等甚樂。不復樂五欲樂也。

諸女皆有夙根人。一聞法樂。即已甘之。故不從魔復樂五欲也。

○八魔反乞之。

魔言居士。可捨此女。一切所有。施於彼者。是為菩薩。

○九居士還之。

維摩詰言。我已捨矣。汝便將去。令一切眾生得法願具足。

什公曰。居士以女還魔。則魔願具足。故因發願。願令眾生得法願具足。此是維摩願也。

肇公曰。因事與願。菩薩常法也。以女還魔。魔願具滿。故因以生願。願一切眾生得法願具足。如魔之願滿。足也。

燈曰。居士為魔乞女。志存化度。受化既訖。則士無所需。然而雖曰還之。猶屬己有。以其心同大士故也。

○十女請開示二。初請。

於是諸女。問維摩詰。我等云何止於魔宮。

肇公曰。昔在魔宮。以五欲為樂。今在菩薩。以法樂為樂。復還魔天。當何所業耶。

○二示三。初譬說。

維摩詰言。諸姊。有法門。名無盡燈。汝等當學。無盡燈者。譬如一燈然百千燈。冥者皆明。明終不盡。

燈以破暗為義。故曰冥者皆明。始具一燈。一燈相傳。傳之不盡。故謂之無盡燈。此猶帶喻。

○二法合。

如是諸姊。夫一菩薩。開導百千眾生。令發阿耨多羅三藐三菩提心。於其道意亦不滅盡。隨所說法。而自增益一切善法。是名無盡燈也。

夫一菩薩。合譬如一燈也。開導百千眾生。譬如一燈然百千燈也。於其道意亦不滅盡等。此之所以稱無盡燈也。

○三結歸。

汝等雖在魔宮。以是無盡燈。令無數天子天女。發阿耨多羅三藐三菩提心者。為報佛恩。亦大饒益一切眾生。

前之喻法。所指猶泛。今則結歸。的令魔女住於魔宮。以傳無盡之燈。用廣菩提之心。正以人間易化。而魔類難馴。於是即魔即佛令轉魔心。是為真報佛恩饒益眾生也。然此法門。有橫竪二義。一約橫明無盡燈義者。即於當世。彼彼相傳。而人人互照。猶今之設無盡燈者。中然一燈。而周懸十鏡。光明形影重重互入。一鏡之千燈。而遍入眾鏡。眾鏡之千燈。而遍入一鏡。是故稱為無盡燈也。一約竪明無盡燈者。乃世世相傳。照照無盡。猶一燈將盡而又傳照後燈。後燈之傳照無窮。遞遞之流行不盡。是故名為無盡燈也。

○十一女隨魔還。

爾時天女。頭面體維摩詰足。隨魔還宮。忽然不現。

○三結成不堪。

世尊。維摩詰有如是自在神力。智慧辯才。故我不任詣彼問疾。

約教判者。持世菩薩。大小偏圓雖卒難律定。若曰入定知魔而不入不知。三藏菩薩明矣。苟不然者。即是初發意菩薩。不惟不即知魔。亦未能降魔。亦可知也。若大士之為魔說法。及所樂法樂。所傳無盡之燈。皆魔界即佛。一如無二如之道。判入圓頓之教無疑。

觀解者。觀一念心具百界千如。心心實相。法法真常。即橫明無盡燈義也。若心流注。入於三世。念念覺了。心心照察。始本相契。明明不窮。即明之又明無盡燈義也。祖師云。剎那九世。一念三千。禪教之旨。何理不臧。此之謂也。

○四遣善德長者子二。初如來勑遣。

佛告長者善德。汝行詣維摩詰問疾。

○二長者固辭三。初總辭不堪。

善德白佛言世尊。我不堪任詣彼問疾。

○二釋其所以四。初敘其折事。

所以者何。憶念我昔自於父舍。設大施會。供養一切沙門婆羅門。及諸外道。貧窮下賤。孤獨乞人。期滿七日。

生公曰。婆羅門法。七日祀梵天。行大施。期生彼也。言己承嫡繼業於父舍然也。寄之可以致明法施之大矣。

燈曰。西天風俗。極樂設大施會。國君宰輔長者居士大財富者。莫不上行下效。亦財散則民聚之德化也。

什公曰。乞人有三種。一沙門。二貴人。三下賤。隨其所求皆名乞人也。

○二敘其折辭二。初總奪其事。

時維摩詰。來入會中謂我言。長者子。夫大施會。不當如汝所設。當為法施之會。何用是財施會為。

什公曰。見其布施。不行隨喜而反譏嫌者。施有三種。一財施。二心施。三法施。以財施人。名為財施。慈心等心與人樂。名為心施。說法利人。名為法施。亦菩薩所行眾善。皆為饒益眾生。饒益眾生有二種。一即時饒益。二為未來饒益。因此二者。皆名法施。今欲令善德行法施心施。故去其財施也。

○二以頓奪漸二。初問。

我言居士。何謂法施之會。

二答二。初總明果上頓施。

法施會者無前無後。一時供養一切眾生。是名法施之會。

肇公曰。夫以方會人。不可一息期。以財濟物。不可一時周。是以會通無隅者。彌綸而不漏。法澤冥被者。不易時而同覆。故能即無疆為一會。而道無不潤。處心懷德。而萬物自賓。曷為存濡沫之小惠。捨夫江海之大益。置一時之供養。而設前後之俗法乎。

燈曰。居士之言法施會者。總明成佛果上之大施。第以果必由因。意令善德慕果以修因。故以頓奪漸。以法奪財。以心奪跡。若果至於佛。則財法心三無差別。能以一財施無量人。一法導無量眾。一心融無量品。非曰奪其財施之總不行也。

○二別明由因起果三。初問。

曰何謂也。

○二示二十二。初起四無量心之因。

謂以菩提。起於慈心。以救眾生。起大悲心。以持正法。起於喜心。以攝智慧。行於捨心。

四無量心。梵天及以三乘皆能有之。然而或為梵福。或為三種菩提。惟佛世尊。為於佛果菩提。救苦眾生。護持正法。攝受智慧。故能行大法施也。

○二起六波羅蜜之因。

以攝慳貪。起檀波羅蜜。以化犯戒。起尸羅波羅蜜。以無我法。起羼提波羅蜜。以離身心相。起毗梨耶波羅蜜。以菩提相。起禪波羅蜜。以一切智。起般若波羅蜜。

三藏菩薩。亦行六度。然而施之度慳。戒之度貪。忍之度辱。進之度懈。禪之度散。智之度癡。為己而未為人。度分段彼岸而未度變易彼岸。不足以成六度法施。故今起佛六度施。以攝慳乃至般若。以一切智。斯能成大法施也。

○三起三解脫門之因。

教化眾生。而起於空。不捨有為法。而起無相。示現受生。而起無作。

肇公曰。存眾生。則乖空義。存空義。則捨眾生。善通法相。空虗其懷者。終日化眾生。終日不乖空也。

什公曰。無相則絕有為。故誨令不捨也。

肇公又曰。作謂造作生死也。為彼受生者。非作生而生也。是以大士受生。常起無作。

燈曰。小乘入三解脫門。必沈空而滯寂。佛證此體。而起大用。無生而生。生化兩冥。無相而相。相即無相。無作而作。作即不作。

○四起方便之因。

護持正法。起方便力。

護持正法。須權實二門。內以實道而自行。外以漚和而攝生。既順理矣。又不逆物。如來正法。斯堪護持也。

○五起四攝法之因。

以度眾生。起四攝法。

度脫眾生。非四攝法而不行。故宜起之。

○六起除慢法之因。

以敬事一切。起除慢法。

或雖敬上而不敬下。則忽慢以之而生。是故菩薩之觀眾生也。或以佛性而等觀。或以悲敬而普視。若常不輕菩薩之為心。則何慢之有。

○七起三堅法之因。

於身命財。起三堅法。

注見前。

○八起思念法之因。

於六念中。起思念法。

人孰無念。貴得其正。一則念一體之三寶。一則念施戒與諸天。無所思而弗正矣。

○九起質直之因。

於六和敬。起質直心。

什公曰。欲令眾和。要由六法。一以慈心起身業。二以慈心起口業。三以慈心起意業。四若得食時。減鉢中飯。供養上座一人下座二人。五持戒清淨。六漏盡智慧。若行此六法。則眾常和順。無有乖諍。昔有二眾共行諍。佛因是說六和敬也。

○十起淨命之因。

正行善法。起於淨命。

淨命有二。一外即常行乞食。如舍利之答淨目。二內苟於三業一有不善。則不得為淨也。

○十一起淨歡喜之因。

心淨歡喜。起近賢聖。

三乘賢聖豈易親近。必其心清淨而歡喜親近。乃能親近也。

○十二起調伏之因。

不憎惡人。起調伏心。

人心之不調伏。厥病有二。所謂愛憎。學道之人。雖己無愛。苟有憎焉。心不調伏矣。

○十三起於深心之因。

以出家法。起於深心。

深心至佛果之心也。必出二種三界之家。方謂之深。乃可造諸寶所之家。

○十四起多聞之因。

以如說行。起於多聞。

苟徒有多聞。如盲人聞道。聞而不行。如有目無足。必盲跛相假。斯有至也。

○十五起空閒處之因。

以無諍法。起空閒處。

肇公曰。怨競生乎眾聚。無諍出乎空閑也。

燈曰。空閑。真阿練若也。小乘以空無相無作為之。大乘以性覺玅明本覺明妙。為真阿練若正修行處。

○十六起於宴坐之因。

趣向佛慧。起於宴坐。

小乘宴坐。則無所趣向。定不即慧故也。大乘即定而慧。故以趣向佛慧。起於宴坐也。

○十七起修行之因。

解眾生縛。起修行地。

菩薩四弘。以度生為本。然自未得度。而遽焉度人。不惟自溺。兼又溺人。故以煩惱誓斷法門誓學。以為濟度解縛之正也。

○十八起福德之因。

以具相好及淨佛土。起福德業。

菩薩修行。福德皆為成佛相好及淨佛土。否則權乘非圓行也。

○十九起於智業之因。

知一切眾生心念。如應說法。起於智業。

肇公曰。大乘萬行。分為二業。以智為行標。故別立智業。諸行隨從。故總立德業。凡所修立。非一業所成。而眾經修相好淨土。繫以德業。知念說法。繫以智業。此葢取其功用之所多。未始相無也。

○二十起於梵業之因。

知一切法。不取不捨。入一相門。起於慧業。

肇公曰。決定審理。謂之智。造心分別。謂之慧。上決眾生念定諸法相。然後說法。故繫之以智。今造心分別法相。令入一門。故繫之以慧也。

燈曰。知一切法不取不捨。中觀照中境也。入一相門。證中理也。成佛法門。丈夫慧業。其在是乎。

○二十一起一切善業之因。

斷一切煩惱一切障礙一切不善法。起一切善業。

三善道中。豈無善業。然皆屬於三障。不足以為善業。惟斷一切煩惱障。一切報障。一切業障。如是而修。方名真善也。

○二十二起助佛道法之因。

以得一切智慧一切善法。起於一切助佛道法。

肇公曰。一切智慧。即智業也。一切善法。即德業也。助佛道法。大乘諸無漏法也。

燈曰。一切助佛道法。非福慧莊嚴之不成。故須以二法起之。

○三結。

如是善男子。是為法施之會。若菩薩住是法施會者。為大施主。亦為一切世間福田。

夫會者。雖物以羣分。而必方以類聚。昔則寄事以明事。今亦寄事以明法。事既聚財聚人。故法亦彚法明法。至於彚法明法。已成法會。矧復至於佛果。無前無後。以財以法以心。一時供養一切眾生。此其所以稱大法會大施主大福田也。

○三聞法獲益。

世尊。維摩詰說是法時。婆羅門眾中二百人。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

○四因益行施二。初先行財施。

我時心得清淨。歎未曾有。稽首禮維摩詰足。即解瓔珞價直百千。以上之。不肯取。我言。居士。願必納受。隨意所與。

○二轉為法施四。初行不思議施。

維摩詰。乃受瓔珞。分作二分。持一分。施此會中一最下乞人。持一分。奉彼難勝如來。

此正明等施也。若以福田論勝劣者。則優降天殊。今乃以心等法等而行財等。以表法施之會真為成佛之因。故下文現玅應。以徵乎不虗也。

○二現不思議應。

一切眾會。皆見光明國土難勝如來。又見珠瓔在彼佛上。變成四柱寶臺。四面嚴飾。不相障蔽。

眾會見彼如來者。表回難思之因向究竟之果也。又見珠瓔在彼佛上等者。表此法施之因必成無上覺道之果也。四柱寶臺。乃成佛道時所坐之座必如此也。四面嚴飾不相障礙者。以表實報無障礙土也。

○三重明等施。

時維摩詰。現神變已。又作是言。若施主等心施一最下乞人。猶如如來。福田之相無所分別。等於大悲。不求果報。是則名曰具足法施。

肇公曰。若能齊尊卑。一行報。以平等悲而為施者。乃具足法施也。

○四受者獲益。

城中一最下乞人。見是神力。聞其所說。即發阿耨多羅三藐三菩提心。

最下乞人。悲田也。悲田人未聞平等法時。則以悲為卑。今既聞法。不惟悟施心平等。亦自知敬悲體齊。敬悲既其體齊。寧可使人以等心而施。獨不能以己田之等而不發敬田之無上覺心乎。

○三結成不堪。

故我不任詣彼問疾。

約教釋者。善德長者子。既預菩薩之流。以設大會。三藏事度可知。若大士以法施之會。行平等慈。而開示之。教屬圓頓。亦可知也。

觀解者。餘義準前可知。若觀法施平等。則觀一念心。等於佛心。即為平等法會。以行平等法施。若別觀者。觀一念心具足十界。則觀佛法界。名難勝如來。觀地獄法界。為最下乞人。而此生佛。同在一念。皆即真即俗即中。上既不見其佛界之勝。下亦不見其地獄之劣。如是等觀。是名觀心平等法會也。

○二略敘諸菩薩。

如是諸菩薩。各各向佛說其本緣。稱述維摩詰所言。皆曰不任詣彼問疾。

經敘菩薩。惟略舉四人。列其四事者。正顯菩薩成佛法門。能具此四。亦以足矣。何以明之。葢成佛宗要。在於實相因果。而彌勒受一生成佛之記。適當其果。而示誨光嚴童子等三人之法。又適當其因。正以成佛時必坐道場。而降伏魔冤。傳無盡燈。然後廣行法施。然而非曰坐道場時方為道場。要當在因。一切所為舉足下足無非道場。而因果名目此相應也。至於降魔。又須了達魔界即佛。苟魔不即佛。何以無數天子天女。皆能聞法。發無上心。傳無盡燈法門乎。然則無盡燈法。魔界既可傳之。餘之法界獨不可乎。此又圓頓法門。無適而不在也。至如平等法會之於法施。又為菩薩大心人之所當行。末以示之。亦以見佛道因果之始終也。又須了知。菩薩之為道。在心而不在跡。苟以迹而求人。則惟以頂天冠而身瓔珞具諸莊嚴者。為菩薩。餘非其類矣。今約心而求。則跡殊而本不殊。是故法門有菩薩之菩薩也。有聲聞之菩薩也。有長者居士之菩薩也。有善男子善女人之菩薩也。若今文之彌勒受一生記。固菩薩之菩薩也。持世則聲聞像之菩薩矣。光嚴則童子之菩薩矣。善德則長者之菩薩矣。是故以心求人。則菩薩之道廣。以迹求人。則菩薩之道窄。若夫菩提。其所稱謂雖一。而道隨人異。厥品又有其四。曰下智修之。得聲聞菩提。中智修之。得緣覺菩提。非此所論。惟上智修之。得菩薩菩提。正彌勒四人所修之法門。而維摩大士乃以上上智修之得佛菩提者。彈之折之。開之示之。或融藏以歸通。隔偏以歸圓。融漸以歸頓。適當方等之時。四門而普開。三根而等被。此又通方之教。理數然也。

維摩詰所說經無我疏卷第六

維摩詰所說經無我疏卷第九

天台山幽溪沙門　傳燈　著

○八釋佛道品二。初釋品題。

維摩詰所說經佛道品第八

佛道者。諸佛果位。所證菩提究竟大道。三惑淨盡二死永忘之玅覺也。文殊下問。云何通達佛道。正問此道之因云何修之可以通達也。

○二釋經文三。初明云何通達佛道二。初文殊問。

爾時文殊師利問維摩詰言。菩薩云何通達佛道。

肇公曰。如上所云諸佛之道。以無得為得。此道虗玄。非常行之所通。通之必有以。是故問之。

○二維摩答二。初總答。

維摩詰言。若菩薩行於非道。是為通達佛道。

有非道。有佛道。非道者。九法界之道也。若以十惡道。而通達三途之道。以十善道。而通達三善之道。以四諦十二因緣。而通達二乘之道。以六度萬行。而通達菩薩之道。此皆以非道而通達非道者也。若如此經三心九行等。法華定慧力莊嚴。華嚴一心法界如虗空。楞嚴正修行處。圓覺有大陀羅尼等。此以佛道而通達佛道者也。此之二種。皆為經常之道。圓頓初心。背乎非而修乎是。順乎經而行乎常。乃十方三世不易之道也。若今之行於非道通達佛道。言雖反而理實正。迹雖逆而本恒順。如曰行五無間而無惱恚。至於地獄無諸罪垢。尚何道而非佛乎。然亦不得已而故為是道也。苟得其已。則一向於是道。而通達佛道。何必定反經而逆常乎。前不云乎。龍象蹴踏。非驢所堪。豈凡下廝劣之可希冀哉。若夫初心有行非道通達佛道。則又有維摩問章。六十二見為如來種。此為觀於非道通達佛道。鑛沙精金。又不可以不辨也。

○二別答二。初問行於非道。

又問。云何菩薩行於非道。

○二答行於非道十六。初約三惡之果報示三。初地獄道。

答曰。若菩薩行五無間。而無惱恚。至於地獄。無諸罪垢。

肇公曰。五逆罪。必由惱恚生。此罪捨身。必入地獄受苦無間也。菩薩示行五逆。而無惱恚。是由不以逆為逆。故能同逆耳。若以逆為逆者孰敢同。又曰罪垢地獄因也。示受其報。實無其因。

○二畜生道。

至于畜生。無有無明憍慢等過。

肇公曰。癡慢偏重。多墮畜生。

○三餓鬼道。

至于餓鬼。而具足功德。

肇公曰。慳貪無福。多墮餓鬼。

燈曰。行五無間。至于地獄。至于餓鬼畜生。行於非道也。無恚惱罪垢。無有無明憍慢。而具寶手功德。佛道也。此並以十不善道。而通達佛道者也。

○二約色無色界示。

行色無色界道。不以為勝。

凡夫不了。生色無色界。恃果報極勝。今雖示生。為化同天。初不以之為勝。此以行十善世禪非道。而通達佛道者也。

○三約三惡之因示。

示行貪欲。離諸染著。示行瞋恚。於諸眾生無有恚礙。示行愚癡。而以智慧調伏其心。

前約示行三途果報以明。如調達之示行五逆。生身墮獄。佛遣親弟慶喜。至獄問安。兄今苦否。答曰吾在地獄。如受三禪之樂。此正行五無間而無惱恚也。今行三途之因。文勢略同。義不為重。

○四約六蔽示。

示行慳貪。而捨內外所有。不惜身命。示行毀禁。而安住淨戒。乃至小罪。猶懷大懼。示行瞋恚。而常慈忍。示行懈怠。而勤修功德。示行亂意。而常念定。示行愚癡。而通達世間出世間慧。

示行六蔽。行於非道也。而不乖六度。通達佛道也。

○五約諂憍示。

示行諂偽。而善方便。隨諸經義。

諂偽。邪道也。經義。正道也。雖示行邪。而心隨正。正故能通達佛道也。

○六約憍慢示。

示行憍慢。而於眾生。猶如橋梁。

示行憍慢。而形迹雖若高山。度生謙光。則又卑如橋梁。謂菩薩和光同塵。濟人利物。有若此也。

○七約諸煩惱示。

示行諸煩惱。而心常清淨。

煩惱汙染。非道也。心常清淨。故能通達佛道矣。

○八約魔道示。

示入於魔。而順佛智慧。不隨他教。

魔道愚癡。因隨他教。與佛智慧順理反。今言菩薩雖示入於魔之非道。其實順佛智。而通達佛道也。

○九約二乘示。

示入聲聞。而為眾生說未聞法。

聲聞人。但能從佛聞說四諦聲。而自了。不能以佛道聲令一切聞。今菩薩。迹同本異。故能於此。而通達也。

○十約辟支佛示。

示入辟支佛。而成就大悲。教化眾生。

聲聞如獐獨跳。不顧後羣。辟支如鹿於邑。悲亦奚為。是則於聲聞雖曰有悲。於菩薩未為悲也。今菩薩雖示行辟支之小悲。實成就菩薩之大悲。故能通達佛道也。

○十一約貧窮下賤示。

示入貧窮。而有寶手功德無盡。示入形殘。而具諸相好以自莊嚴。示入下賤。而生佛種性中。具諸功德。示入羸劣醜陋。而得那羅延身。一切眾生之所樂見。示入老病。而永斷病根。超越死畏。

貧窮形殘下賤等。非道也。而有寶手功德等。佛道也。迹行非道。而本通佛道。菩薩功德固不可得而思議也。

○十二約資生眷屬示。

示有資生。而恒觀無常。實無所貪。示有妻妾綵女。而常樂遠離五欲淤泥。

○十三約訥鈍示。

現於訥鈍。而成就辯才。總持無失。

什公曰。如太子慕魄比之也。

○十四約邪濟示。

示入邪濟。而以正濟度諸眾生。

肇公曰。津河可度處。名正濟。險難誑處。名邪濟。佛道名正濟。外道名邪濟也。

○十五約遍入諸道示。

現遍入諸道。而斷其因緣。

眾生輪迴六道。以有十二因緣。為之牽連故也。菩薩先已斷此因緣。示現入之。是以能通達佛道也。

○十六約般涅槃示。

現於涅槃。而不斷生死。

眾生背涅槃而順生死。二乘背生死而順涅槃。菩薩於是不偏不倚。會於中道。不斷生死。所以能入六道。隨形化度。現於涅槃。所以如蓮華出水。離於淤泥。

○三總結。

文殊師利。菩薩能如是行於非道。是為通達佛道。

約教者。此皆別圓地住菩薩。乃能行之。不入藏通菩薩之手也。

觀解者。觀一念心。具足十界。本具佛界。圓滿清淨。即是佛道。若九界心現起之時。皆名非道。行人不撥非道。而別觀佛道。了九界心。無非修惡。而此修惡乃全法界之水。以為九法之波。能觀修惡。即是性惡。性惡融通。無法不趣。任運攝得佛界性善。如全波即水。水外無波。是為觀心行於非道通達佛道也。

○二明云何為如來種二。初維摩問。

於是維摩詰問文殊師利。何等為如來種。

或問。上問佛道。與今問如來種。同異何如。答曰。同而不同。不同而同。曷為同。佛即如來。如來即佛。豈有二體。是故同也。修性因果。二門各異。故不同也。葢佛道屬果。菩薩行於非道。因能通果。今如來種。猶約眾生因地以論。一不同也。豈非前答論修今答說性。二不同也。故曰同而不同。言不同而同者。前答菩薩行於非道通達佛道。皆是性惡法門中事。人獨知菩薩能行於非道通達佛道。不知此之法門其來有本。正文殊所答。六十二見及一切煩惱。皆是佛種。惟其如此非道。皆是佛種。是故菩薩。於其果上。證此法門。隨機化導。稱性行之。而與佛道不相違背。而能通之達之。故曰不同而同也。故予所著性善惡論。約六即以明性惡法門。正在乎此。

○二文殊答二。初約有為明種二。初歷法明種五。初總指苦道即法身。

文殊師利言。有身為種。

身即苦道。有身即有苦故也。迷之則法身為苦道。悟之則苦道即法身。故為如來種。此指正因佛性以為種也。

○二指惑道即般若。

無明有愛為種。貪恚癡為種。四顛倒為種。五葢為種。

此之四法。皆煩惱道攝。迷之則即智明以為癡暗。悟之則即癡暗以為智明。故為如來種。此指了因佛性以為種也。

○三重指苦道即法身。

六入為種。

前云眼耳鼻舌身意皆為淨土。故六入皆為種也。此亦指正因為種也。

○四重指惑道即般若。

七識處為種。八邪法為種。九惱處為種。

什公曰。初禪中。除劫初梵王及劫初諸小梵。自後合為一識住。劫初唯有梵王。未有餘梵。梵王念欲有餘梵。餘梵爾時遇會來生。梵王因起邪見。謂是己造。餘梵亦自謂從梵王生。雖有精麤。其邪想不異。是名異身一想。第二識住也。二禪形無優劣。而心有若干。除入解脫。種種異念。是名一形異想。是第三識住也。三禪形無精麤。心無異想。所謂一樂想。是第四識住也。并無色前三地。是名七識住地。識住。識得安住也。識念分明。無有惱患。無壞者。是名為住。惡趣則苦痛壞。四禪則無想壞。非想滅定壞。亦彼地心想微昧。念不分明。故識不安住也。問曰。欲界亦惡趣所壞。云何立識住也。答曰。取地壞。不取界壞。欲界惡趣善趣。趣乖地異。苦樂殊致。義不相涉。故不相壞也。

燈曰。七識雖住。未破煩惱。皆煩惱道。煩惱即菩提。故為如來之種。八邪準常說。亦屬煩惱道。九惱處。

什公曰。愛我怨家。憎我知識。惱我己身。一世則三。三世則九。又義云。九結亦煩惱道攝。

○五指業道即解脫。

十不善道為種。

十不善。惡業道也。迷之即解脫而為纏縛。悟之即纏縛而為解脫。故為如來之種。此指緣因佛性以為種也。

○二舉要明種。

以要言之。六十二見。及一切煩惱。皆是佛種。

六十二見。及一切煩惱。皆惑道攝。文殊所示。如來之種。總不外三道。即三佛性。其所說三道。又不外三世十二因緣。葢一切諸法。即三德性。眾生無始迷故。以為三道染。此三道染。又散殊為十二因緣。如經文所指有身。六入。七識處為種。即十二支中現在識。名色。六入觸。受五支。并未來生緣老死二支。皆苦道也。所指無明。有愛。貪恚癡。四顛倒。五蓋。八邪。九惱。六十二見。一切煩惱。即十二支中過去無明支。現在愛取二支。皆惑道也。所指十不善道。即十二支中。過去行支。現在有支二支。皆業道也。所謂迷法身以為苦道。故此法身。因在迷故。而轉名為正因佛性。迷般若以為惑道。故此般若。因此迷故。而轉名了因佛性。迷解脫以為業道。故此解脫因在迷故。而轉名緣因佛性。三因佛性。即如來種也。故大般涅槃經云。十二因緣。名為佛性。天台大師釋云。無明愛取。既是煩惱。煩惱即是菩提。菩提通達。無復煩惱。煩惱既無。即究竟淨。了因佛性也。行有是業道。即是解脫。解脫自在。緣因佛性也。名色老死是苦道。即法身。法身無苦無樂。是名大樂。不生不死。是常。正因佛性也。故經言無明與愛是二中間。即是中道。無明是過去。愛是現在。若邊若中。無非佛性。並是常樂我淨。無明不生。亦復不滅。是名不思議不生不滅十二因緣。是故眾生。迷此以為三道三識三因佛性。菩薩修之。轉為三般若三菩提三大乘。諸佛果上。成就三身三涅槃三寶三德。故文殊菩薩指之。以為如來種也。

○二斥無為非種二。初問起。

曰。何謂也。

問意謂。法有有為無為。種則俱種。非則俱非。何獨指有為。而不言無為耶。

○二釋明二。初單斥無為之過。

答曰。若見無為入正位者。不能復發阿耨多羅三藐三菩提心。

十二因緣之觀有二種。一生起。二還滅。生起觀者。所謂無明緣行。行緣識。乃至生緣老死憂悲苦惱。還滅觀者。無明滅則行滅。行滅則識滅。乃至生滅則老死憂悲苦惱滅。菩薩修之。則以寂滅為滅。觀三道相無三道性。故能觀苦道即法身。煩惱道即般若。業道即解脫。二乘則以絕滅為滅。必破三道。以成無為。一證無為。而即入正位。以灰身滅智而為究竟涅槃。證此涅槃。不復更於三界受身。發菩提心。而化導眾生也。

○二雙譬無為有為三。初重法譬明有為無為功過二。初譬喻。

譬如高原陸地。不生蓮華。卑濕淤泥。乃生此華。

○二合法。

如是見無為法入正位者。終不復能生於佛法。煩惱泥中。乃有眾生起佛法耳。

此正喻二乘見無為而入正位。猶如高原陸地。不生蓮華。若反喻菩薩見無為而不入正位。則譬如高原陸地能生好堅。是則菩薩得二喻。無地而非可。二乘得一喻。獨可取喻於高原陸地不生蓮華耳。

○二重法譬明有為無為功過二。初譬喻。

又如殖種於空。終不得生。糞壤之地。乃能滋茂。

○二合法。

如是入無為正位者。不生佛法。起於我見如須彌山。猶能發於阿耨多羅三藐三菩提心。生佛法矣。是故當知。一切煩惱。為如來種。

此亦正喻二乘見無為而入正位。猶如殖種於空終不得生。若反喻菩薩。初在凡夫糞壤。殖菩提種而得滋茂。次則菩提樹長。依空婆娑。而蔭覆一切。是則菩薩得二喻。無適而非可。二乘得一喻。獨可取喻殖種於空終不得生也。

○三重法喻獨顯有為之功二。初譬喻。

譬如不下巨海。不能得無價寶珠。

○二合法。

如是不入煩惱大海。則不能得一切智寶。

肇公曰。二乘既見無為。安住正位。虗心靜漠。宴寂恬怡。既無生死之畏。而有無為之樂。淡泊自足。無希無求。孰肯蔽蔽以大乘為心乎。凡夫沉淪五趣。為煩惱所蔽。進無無為之歡。退有生死之畏。兼我心自高。唯勝是慕。故能發迹塵勞。標心無上。樹根生死。而敷正覺之華。自非凡夫沒命洄淵。遊泳塵海者。何能致斯無上之寶乎。是以凡夫有反復之名。二乘有根敗之恥也。

燈曰。煩惱大海。雖具智寶。泛而沒命。害莫大焉。自非勇猛丈夫。堅持浮囊。以智方便。沒淵深入。智慧大寶。豈即易得。故曰。魚子菴摩羅。菩薩初發心。三事因中多。及其成果少。成功之難。其不易如此。

又前肇公之言。固是一說。不知更有一說在於執教滯情耳。夫執教。因滯情而興。滯情。又因執教而起。其所由來十二年矣。一旦聞維摩之所呵。文殊之所斥。甘心自屈。下意自居。人稱愚法。信愚法也。曷以言之。正以二乘根性。自退大習小以來。躭湎五欲。沉淪生死。不惟退大。兼又失小。由是厭三界逼迫。猶如牢獄。慕涅槃閒曠。譬若虗空。即自救之不暇。又何暇以援人。佛初出世。順此滯情。而設茲拙教。令其知苦以斷集慕滅以修道。斷十二緣起以為功。證偏空涅槃以為道。先滅心智煩惱勞累之因。後灰色身生死繫縛之果。謂無分段生。不復更知有變易生。亦復不知雖證真無生而更有方便生。且復一證無生。而謬當真子之印。妄擬菩薩。果為比兒之稱。甘心以化導而讓人。堅志以獨跳而自習。根本不敗。而自謂之敗。芽本不焦。而自傷之焦。封化城拙教而不進。守草菴滯情而不歸。自非此經彈斥調之停之。復假般若空慧洮之汰之。然後蒙法華佛慧蕩之破之開之示之。則是輩愚法。真為畢世愚矣。可勝言哉。

○三二乘自鄙無分獲彈斥益三。初法說。

爾時大迦葉歎言。善哉善哉文殊師利。快說此語。誠如所言。塵勞之儔為如來種。我等今者。不復堪任發阿耨多羅三藐三菩提心。乃至五無間罪。猶能發意。生於佛法。而今我等。永不能發。

○二譬說。

譬如根敗之士。其於五欲。不能復利。

○三合法二。初約二乘單合。

如是聲聞諸結斷者。於佛法中無所復益。永不志願。

○二約聖凡雙合二。初立義。

是故文殊師利。凡夫於佛法有反復。而聲聞無也。

○二釋成。

所以者何。凡夫聞佛法。能起無上道心。不斷三寶正使聲聞終身聞佛法力無畏等。永不能發無上道意。

約教判者。理屬圓頓可知。若約觀解。觀現前一心屬十二因緣。如因眼見色而生愛心。即無明支。為愛造業。名行支。至心專念。名識支識共色行。名名色支。六處生貪。名六入支。因入求愛。名觸支。貪著心。是受支。纏綿不捨。名愛支。求是等法。名取支。如是法生。名有支。次第不斷。名生支。次第斷故。名老死支。此十二支中。無明愛取三支。屬煩惱道。無明即明。即般若了因佛性種子。行有二支。屬業道。五無間業道。皆解脫相。即緣因佛性種子。識名色六入觸受生老死七支。屬苦道。無離生死說涅槃。無苦無樂。名大涅槃。即正因佛性種子。如此三德如來之種。在凡夫一念心中。悉皆具足。

○三明法門攝屬二。初普現色身菩薩問起。

爾時會中。有菩薩名普現色身。問維摩詰言。居士。父母妻子。親戚眷屬。吏民知識。悉為是誰。奴婢僮僕。象馬車乘。皆何所在。

此章假普現色身菩薩問起者。以維摩居士之所示現。無非菩薩普現色身三昧邊事故也。維摩既以普現色身三昧。現居士身。而居家必有父母妻子。以至象馬車乘。豈不一一而示現之。普現色身菩薩。慮不了之徒覩迹而略本。是以啟以明之。庶令悟者即迹而得本也。或問曰。菩薩從本垂迹。理固然也。特是依一理本。而示乎眾迹。是則事迹雖有若干。理本原無若干。今所答示。似世間有一事迹。而法門有一理本。迹本差殊。理將安在。答曰。夫本者。迹之本。迹者。本之迹。未有本無而迹有本有而迹無者也。葢法界之本。其猶形聲。事相之迹。其猶影響。是故世間事相。有一迹。而法界之理。亦必有一本。正以真如之本。性具萬法。其體終日不變而隨緣。終日隨緣而不變。六道眾生。從無始際。以染緣感之扣之。故真如之形聲。應其影響。為父母。為妻子。故曰真如有一本。世間有一迹。聲不和而響不順。形不直而影不端。自然之理。無足辨者。今淨名大士之所示現。乃以淨緣扣理法界。故一一稱本。以實智為母。權智為父。形直影端。聲和響順。亦自然之理也。或又問曰。今菩薩示為居士。故家緣妻子。事事有之可爾。至于成佛。則無其事迹。而理本諸法。不空無乎。答曰。成佛事迹。有之與無。本無定在。若彌陀成佛。父母妻子雖無暇論。而釋迦成佛。其事則有。總而言之。有之則隨緣而普應。事事悉本于法門。無之則斂迹以還源。法法皆歸于真實。若智度。若方便。若法喜。若慈悲。無不歸於法界不思議之大本。何必定言其父母妻子哉。

○二維摩居士答出四。初歷事明法二。初具足大體十八。初答父母。

於是維摩詰以偈答曰。智度菩薩母。方便以為父。

智度實智。方便權智也。即法華諸佛智慧。甚深無量。其智慧門。難解難入是也。然此二智。固是生諸佛導師之本。而二智又由權實二理。故法華云。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。諸法權理也。實相實理也。因究實理。得生實智。因究權理。得生權智。實由理智和合。方能出生諸佛。故曰。一切眾導師無不由是生。

○二答己身。

一切眾導師。無不由是生。

○三答妻子。

法喜以為妻。慈悲心為女。善心誠實男。

權實二智。出生導師。能事己畢。證法歡喜。猶君子得淑女以生喜也。女相柔和。心多慈悲。故以慈悲而為女也。男子有貞固之性。能成就家業。故善心誠實以為男也。

○四答房舍。

畢竟空寂舍。

舍捨也。捨眾以獨棲者也。菩薩以畢竟空寂而為房舍。作休息萬行之地。止息之玅。何玅如之。

○五答弟子。

弟子眾塵勞。隨意之所轉。

師畜弟子。所以隨吾之所轉。俾之服役。俾之進修。俾之得成道果而已。今菩薩。則以八萬四千塵勞而為弟子。轉生死而依涅槃。轉煩惱而依菩提可也。成就總持門波羅蜜門。亦可也。以此而為弟子。何玅如之。

○六答知識。

道品善知識。由是成正覺。

法華云。善知識者是大因緣。所謂化導令得見佛。今菩薩。以三十七道品。為善知識。即以之為教授可也。同行可也。外護可也。由成正覺。不在茲乎。

○七答法侶。

諸度法等侶。

菩薩行道。法須等侶。今以六度萬行。而為等侶。真勝友也。

○八答妓女。

四攝眾妓女。歌詠誦法言。以此為音樂。

妓女之奏樂。人所悅隨。菩薩以四攝法而攝人。使之聞法樂以證涅槃玅果。則樂莫勝焉。而樂莫大焉。

○九答園林。

總持之園苑。無漏法林樹。覺意淨妙華。解脫智慧果。

世之園苑。能總持華木。今菩薩。以圓覺大陀羅尼門。而為園苑。總三德于一心。持萬法于性具。能使無漏法林之樹。根荄窮真如之地。扶疎亘法界之天。開七覺如意之玅華。結八解智慧之上果。情非蕩逸。理有攸歸。日涉成趣。何樂如之。

○十答浴池。

八解之浴池。定水湛然滿。布以七淨華。浴此無垢人。

什公曰。水之為用。除垢去熱。解脫之性。亦除熱去礙也。

生公曰。止則能鑒。水之義也。既定慧意足。湛然滿矣。七淨華者。

什公曰。一戒淨。始終淨也。身口所作。無有微惡。意不起垢。亦不取相。亦不願受生。施人無畏。不限眾生。二心淨。三乘制煩惱心。斷結心。乃至三乘漏盡心。名為心淨。三見淨。見法真性。不起妄想。是名見淨。四度疑淨。若見未深。當時雖了。後或生疑。若見深疑斷。名度疑淨。五分別道淨。若能見是道宜行。非道宜捨。是名分別道淨。六行斷知見淨。行謂苦難苦易樂難樂易四行也。斷謂斷諸結也。學地中。盡未能自知所行所斷。既得無學盡智無生智。悉自知見所行所斷。通達分明。是名行斷知見淨。七涅槃淨也。浴此無垢人者。無垢而浴。為除熱取適也。菩薩無結而入八解者。外將為眾生。內自娛心也。

肇公曰。總持強記。萬善之苑也。於此苑。樹無漏之林。敷七覺之華。結解脫之果。嚴八解之池。積禪定之水。湛然充滿。布七淨之華。羅列水上。而後無垢之士。游此林苑。浴此華池。閑宴嬉遊。樂之至也。豈等俗苑林水之歡乎。

○十一答象馬。

象馬五通馳。大乘以為車。調御以一心。遊於八正路。

什公曰。駕大乘車。遊於十方自在無礙。兼運眾生至道場也。一心。梵本云和合道品心。中有三相。一發動。二攝心。三名捨。若發動過則心散。散則攝之。攝之過則沒。沒則精進。令心發動。若動靜得適。則任之令進。容豫處中。是名為捨。捨即調御。調御即和合也。譬如善御。遲則䇿之。疾則制之。舒疾得宜。則放之令去。縱步夷塗。必之所往也。

肇公曰。五通為象馬。大乘為上車。一心為御者。遊於八正道也。

○十二答相好。

相具以嚴容。眾好飾其姿。

如來色身。則具足三十二相。八十種好。菩薩大率相同。惟肉髻頂相。少不如耳。

○十三答服飾。

慚愧之上服。深心為華鬘。

眾人衣服。所以蔽羞恥禦風寒。菩薩雖無風寒之可禦。亦有羞恥之當遮。即以所羞慚愧。而為上服。飾莫勝焉。上服嚴身。華鬘首飾。二者掩映。一不可虧。即以深心信樂。修種種善法以莊嚴之。世間服飾。無能及矣。

○十四答資財。

富有七財寶。教授以滋息。如所說修行。迴向為大利。

什公曰。七寶者。信戒聞捨慧慚愧也。處家則能捨財。出家則能捨五欲及煩惱也。由信善故持戒。持戒則止惡。止惡已。則應進行眾善。進行眾善。要由多聞。聞法故能捨。能捨則慧生。故五事次第說也。五事為寶。慚愧為守人。守人於財主亦是財。故七事通名財也。世間多財。必出於人。以長滋息。菩薩亦然。即以己寶。而教授於人。俾人人得如說而修行。化功歸己。利莫大也。

○十五答安寢。

四禪為床座。從於淨命生。多聞增智慧。以為自覺音。

床座休息之處。學道四事。皆從淨命而得。床座其一也。西國貴勝。眠欲起時。微奏音樂。使之自覺。菩薩亦然。一切禪。以四禪而為根本。異外道根本禪從於邪命生。休息萬行。入禪之時。當以多聞所增智慧覺之起之。使不墮於隻輪單翼之偏枯。則大道可躋矣。

○十六答飲食。

甘露法之食。解脫味為漿。

帝釋天宮。有圓生樹。樹生華。華產甘露。猶人間之百華產蜜。三十三天。遊戲園中。共採甘露食之。能獲長生不死。佛法中則以涅槃甘露養其慧命。使永永而無斷絕。

什公曰。解脫味有四種。一出家離五欲。二行禪離憒亂煩惱。三智慧離妄想。四涅槃離生死。亦有二種解脫。一解脫煩惱。二解脫於礙也。亦云愛性無厭。名之為渴。愛斷則得解脫。解脫止愛渴。故名為漿。四味亦以除愛渴。故為漿也。

○十七答澡浴。

淨心以澡浴。

什公曰。心淨則無染。無染即為浴。亦名遊八解脫也。

○十八答塗香。

戒品為塗香。

西天貴勝。澡浴之後。則以香水塗身。經久不散。曾於番禺。見暹羅人貢薔薇露。器五合。價五十金。言宮中澡浴。以涓滴入水。沐浴其身。香氣經月不散。此其效也。菩薩則五分法身為香。戒香是其始也。已上皆答其菩薩具足大體。從始洎終。表以成人內外緣足。可為佛法王家美丈夫奇男子。下文乃答示現大用也。

○二示現大用十四。初能摧滅煩惱。

摧滅煩惱賊。勇徤無能踰。

煩惱有三種。一見思。自利時斷。二塵沙。利人時斷。三無明。覺行圓滿時斷。利根上智。斷此煩惱。勢如劈竹。一斷一切斷也。故曰勇徤無過。

○二能降伏魔冤。

降伏四種魔。勝幡建道場。

四魔釋如前。

什公曰。外國破敵得勝。則竪立勝幡。道場降魔。亦表其勝相也。

○三能無生示生。

雖知無起滅。示彼故有生。

肇公曰。知無起滅。則得法身。無復生分。為彼有生。故無往不見。

○四能現諸國土。

悉現諸國土。如日無不見。

諸國土者。竪則同居方便實報。昇降不同。橫則十方淨穢有異。

○五能供養諸佛。

供養於十方。無量億如來。諸佛及己身。無有分別想。

菩薩證無生。與十方諸佛。同一三德。一身一智慧。力無畏亦然。故無分別之想。

○六能常修淨土。

雖知諸佛國。及與眾生空。而常修淨土。教化於羣生。

諸佛國土。及與羣生。如虗空華。本無所有。故一切皆空。此土及生。元是菩提玅淨明體。故常修淨土化羣生。證之成之。

○七能隨類現形。

諸有眾生類。形聲及威儀。無畏力菩薩。一時能盡現。

十界眾生。形聲威儀。一時盡現。以得普現色身三昧故也。

○八能覺魔示魔。

覺知眾魔事。而示隨其行。以善方便智。隨意皆能見。

既覺魔已。而後示隨。此不為魔轉。而能轉魔者也。

○九能示老病死。

或示老病死。成就諸羣生。了知如幻化。通達無有礙。

○十能示三災二。初示大三災二。初略現火災。

或現劫盡燒。天地皆洞然。眾生有常想。照令知無常。

眾生常想。多以天地不壞。為主見。乃謂此身受命於天。稟質於地。天地常故。人命亦常。故恒起常見。菩薩欲破其想。或非劫燒時。而現為劫燒。大地為之洞然。即須彌至固。而尚為微塵。矧所生眾生不無常耶。略示火災。水風可知。

○二眾求菩薩。

無數億眾生。俱來請菩薩。一時到其舍。化令向佛道。

先現火災。令知無常。然後機動。來請濟度。

○三種種化導四。初以技藝化。

經書禁呪術。工巧諸技藝。盡現行此事。饒益諸羣生。

○二化以眾道。

世間眾道法。悉於中出家。因以解人惑。而不墮邪見。

什公曰。以同習相感。先同而後乖也。出家人有德。為物所宗。故現入出家。修德引物也。

肇公曰。九十六種皆出家求道。隨其出家。欲解其惑。不同其見也。

○三化以諸天。

或作日月天。梵王世界主。

什公曰。劫初時未有日月。亦未有眾生。幽冥處初不見日月。故為作日月令得照明也。

○四以四大化。

或時作地水。或復作風火。

什公曰。劫初地未成。以神力令六方風來。吹水結而成地。或見人入海船欲沒時。為化作地。令得安隱。至須水火風處。皆應其所求也。或化作。或以身作也。食及藥中亦如是也。

○二示小三災三。初救疾病災。

劫中有疾疫。現作諸藥草。若有服之者。除病消眾毒。

什公曰。或令除病。或得昇仙。因而化之。使入正道。外國有奇玅藥章。或似人形。或似象馬形。似象馬者。有人乘之。徑淩虗而去。或但見聞此藥。眾病即消也。

○二救饑饉災。

劫中有饑饉。現身作飲食。先救彼饑渴。却以法語人。

○三救刀兵災二。初以慈悲息諍。

劫中有刀兵。為之起慈悲。化彼諸眾生。令住無諍地。

什公曰。將來世劫盡時。刀兵起。人壽十歲。婆須密從忉利天下。生王家作天子。化眾人言。我等祖父壽命極長。以今瞋恚無慈。故致此短壽。是故汝等當行慈心。眾人從命。惡心漸薄。此後生子。壽二十歲。如是轉續。至彌勒時。八萬四千歲也。

○二以等力安和。

若有大戰陣。立之以等力。菩薩現威勢。降伏使和安。

什公曰。兩陳相對。助其弱者。使之力等。二力既均。無相勝負。因是彼此得相和安。如宜僚弄丸。尚使解兵。矧菩薩慈力被之。自然釋諍矣。

○十一能濟三途。

一切國土中。諸有地獄處。輙往到於彼。勉濟其苦惱。一切國土中。畜生相食噉。皆現生於彼。為之作利益。

什公曰。如過去世時。人無禮義。殘害長老。菩薩現猴象及鳥。推敬先輩。令人獸修善咸相和順。如大智度論說。文略闕餓鬼。具論應有。

○十二能令憒亂。

示受於五欲。亦復現行禪。令魔心憒亂。不能得其便。火中生蓮華。是可謂希有。在欲而行禪。希有亦如是。

肇公曰。欲言行禪。復受五欲。欲言受欲。復現得禪。莫測其變。魔羅所以憒亂。自非靜亂齊旨。孰能兩之。

燈曰。菩薩示現受欲者。欲以欲鈎牽之令入佛道也。惟欲令其入於佛道。是故受欲。而又復行禪。禪者。那伽大定禪也。世之談口頭禪者。無以此藉口可也。

○十三能示欲鈎。

或現作婬女。引諸好色者。先以欲鈎牽。後令入佛智。

欲鈎者。菩薩以欲而為香餌。以鈎眾生之邪思。入於佛智也。葢眾生所嗜。惟在於欲。苟先以離欲而劇化之。是拂其性。而拒教矣。是以先順其欲而鈎之。漸以誘之。令終入於佛智而後已也。

○十四雜明諸化六。初同事祐眾。

或為邑中主。或作商人導。國師及大臣。以祐利眾生。

○二寶藏濟貧。

諸有貧窮者。現作無盡藏。因以勸導之。令發菩提心。

○三消伏憍慢。

我心憍慢者。為現大力士。消伏諸貢高。令住無上道。

肇公曰。慢心自高。如山峰不停水。菩薩現為力士。服其高心。然後潤以法水。

○四施以無畏。

其有恐懼眾。居前而慰安。先施以無畏。後令發道心。

○五離欲仙人。

或現離婬欲。為五通仙人。開導諸羣生。令住戒忍慈。

什公曰。世無賢聖。眾生下劣。不入深法。故化以戒忍也。

○六僮僕供事。

見須供事者。現為作僮僕。既悅可其意。乃發以道心。隨彼之所須。得入於佛道。以善方便力。皆能給足之。

○二指法無量。

如是道無量。所行無有涯。智慧無邊際。度脫無數眾。

○三諸佛所讚。

假令一切佛。於無數億劫。讚歎其功德。猶尚不能盡。

○四結指勸修。

誰聞如是法。不發菩提心。除彼不肖人。癡冥無智者。

如上所說。大體大用。具於一心。稱性施設。發僧那於始心。此也。終大悲於赴難。此也。一一現成。毫無造作。凡有心者。皆當必得。故曰誰聞如是法不發菩提心。除彼芽焦種敗不成法器。乃與菩提不肖類人。兼世間愚癡暗冥。了無知覺之者。則不能發此心也。此品始於佛道。中於如來種。後於法門攝屬。生起三相。宛有次序。葢謂菩薩欲行非道通達佛道。必須具足六十二見為如來種。果得其種。而行佛道。則法門攝屬。大體大用。必成就也。若判教者。圓頓可知。至於觀心。則又為此章正宗。其間大意。又不可不明。何也。葢諸觀法。雖義趣多門。要惟天台所立三種觀法。攝無不盡。三種者。荊谿大師止觀義例中云。夫三觀者。義惟三種。一者從行。唯於萬境觀一心。萬境雖殊。玅觀理等。如觀陰等。即其意。(文)此如今經菩提大道。當於眾生心行中求。行於非道通達佛道等。楞嚴等經。觀陰入處界。即其義也。二約法相。如約四諦五行之文。入一念心。以為圓觀。(文)此如今經處處皆有。不能具引。三託事相。如王舍耆闍。名從事立。借事為觀。以導執情。即如方等普賢。其例可識。(文)此正如今品實智菩薩母。方便以為父。一切眾導師。無不由是生。畢竟空寂舍。總持之園苑等。皆其義也。以此而知。則天台所立觀法。甚符佛旨。今若復欲作觀解者。如觀一念心。具足十法界。九界為權。佛界為實。所觀即是諸法實相。能觀即是實智菩薩母方便以為父也。又如是之心。無非佛心。即是一切眾導師無不由是生也。如此種種。以類而觀。離指識月。可以意知也。

維摩詰所說經無我疏卷第九

維摩詰所說經無我疏卷第十一

天台山幽溪沙門　傳燈　著

○十釋香積品二。初釋品題。

維摩詰所說經香積佛品第十

香積因緣。其所顯發。道理至大。而舍利弗心念欲食。其事極小。緣㣲機以發巨弩。因小種而成大樹。佛法因緣。固不可得而思議也。

○二釋經文十五。初乞食香積六。初身子念食。

於是舍利弗心念。日時欲至。此諸菩薩當於何食。

什公曰。舍利弗獨發念者。其旨有三。一者結業之體。未能無資。二絕意大方。樂法不深。三推已有待。謂眾亦然。處弟子之上。宜為眾致供也。

○二知念呵許二。初呵。

時維摩詰知其意。而語言。佛說八解脫。仁者受行。豈雜欲食而聞法乎。

肇公曰。佛說八解脫。乃是無欲之嘉肴。養法身之上饍。仁者親受。謂無多求。然方雜食想。而欲聽法。豈是無舉來求之情乎。

○二許。

若欲食者。且待須臾。當令汝得未曾有食。

○三神力示眾八。初現其國土。

時維摩詰。即入三昧。以神通力。示諸大眾。上方界分。過四十二恒河沙佛土。有國名眾香。佛號香積。今現在其國。

三昧。體也。神通。用也。眾香國土。體用之中所現色象也。水澄月現。鏡淨像生。三者相依。大用斯顯。

○二顯其香氣。

香氣比於十方諸佛世界人天之香。最為第一。

香臭二氣。皆鼻根所對之境。所以不同者。由眾生報境差別也。娑婆欲界。惟有穢境。由穢心惡行所感。淨土人居。惟有玅境。由淨心善行所致。香積又淨土中之最淨者。故香氣最勝。此亦同居淨土相耳。

○三顯惟菩薩。

彼土無有聲聞辟支佛名。唯有清淨大菩薩眾。佛為說法。

極樂世界。無三惡道名。何況有實。是則猶有二乘。香積國土。無二乘名。同居淨中極淨土也。

○四土惟香作。

其界一切。皆以香作樓閣。經行香地。苑囿皆香。

娑婆土體。純以土泥瓦石為之。比之淨土。其穢可知。

○五食香周遍。

其食香氣。周流十方無量世界。

○六正共坐食。

時彼佛。與諸菩薩。方共坐食。

此間身子念食。適當日午食時。彼方坐食。與此界同。故知土是同居。

○七供自諸天。

有諸天子。皆號香嚴。悉發阿耨多羅三藐三菩提心。供養彼佛及諸菩薩。

此土精藍。不自熟食。而乞自檀那。彼國清眾。亦不熟食。而供自諸天。土之清淨汙穢所以分。報之自然勉然所以別也。

○八眾皆目見。

此諸大眾。莫不目見。

淨穢之報既殊。上下之去又遠。而此大眾。莫不目見。顯淨名之神通自在。借大眾之見量難思也。

○四問誰致食四。初維摩發問。

時維摩詰問眾菩薩言。諸仁者。誰能致彼佛飯。

○二文殊威置。

以文殊師利威神力故。咸皆默然。

眾會菩薩。具神通者多。苟曰我能。則維摩之功德不顯。此經之功德無歸。故文殊以神力令眾會默然。

○三維摩呵恥。

維摩詰言。仁此大眾。無乃可恥。

○四文殊騰誡。

文殊師利曰。如佛所言。勿輕未學。

始維摩不即致飯者。亦示所以謙光也。文殊與眾默然者。亦示所以推讓也。彼此佯為不然。欲共匠成法器耳。

○五直徑顯化四。初化作菩薩。

於是維摩詰。不起于座。居眾會前。化作菩薩。相好光明。威德殊勝。蔽於眾會。

○二告勅當往。

而告之曰。汝往上方界分。度如四十二恒河沙佛土。有國名眾香。佛號香積。與諸菩薩。方共坐食。

○三示其致辭。

汝往到彼。如我辭曰。維摩詰。稽首世尊足下。致敬無量。問訊起居。少病少惱。氣力安不。

香積淨土。大眾無病。矧佛身乎。今以此為問者。不過且用娑婆問佛之法。以為修敬之辭耳。

○四當述所願。

願得世尊所食之餘。當於娑婆世界。施作佛事。令此樂小法者得弘大道。亦使如來名聲普聞。

乞其香飯。施作佛事。有此兩意。一化小令大。二顯佛名聲。

○六菩薩承命三。初菩薩去儀。

時化菩薩。即於會前。昇于上方。舉眾皆見其去。到眾香界。禮彼佛足。

○二述所致辭。

又聞其言。維摩詰稽首世尊足下。致敬無量。問訊起居。少病少惱。氣力安不。

○三述其所願。

願得世尊所食之餘。欲於娑婆世界。施作佛事。使此樂小法者。得弘大道。亦使如來名聲普聞。

○二彼眾問佛。

彼諸大士。見化菩薩。歎未曾有。今此上人。從何所來。娑婆世界。為在何許。云何名為樂小法者。即以問佛。

聞其言異尋常。見其迹現不測。故歎未曾有。而其問辭有三。一問人從何來。二問土在何許。三問何名小法。皆香積未有之事也。

○三彼佛答眾三。初答第二問。

佛告之曰。下方度如四十二恒河沙佛土。有世界名娑婆。

○二答第三問。

佛號釋迦牟尼。今現在於五濁惡世。為樂小法眾生。敷演道教。

○三答第一問三。初彼佛正答。

彼有菩薩名維摩詰。住不可思議解脫。為諸菩薩說法。故遣化來稱揚我名。并讚此土。令彼菩薩增益功德。

○二彼眾更問。

彼菩薩言。其人何如。乃作是化。德力無畏。神足若斯。

○三佛為答之。

佛言甚大。一切十方。皆遣化往施作佛事。饒益眾生。

○四彼佛與飯。

於是香積如來。以眾香鉢。盛滿香飯。與化菩薩。

○五菩薩偕來四。初菩薩欲往。

時彼九百萬菩薩俱發聲言。我欲詣娑婆世界。供養釋迦牟尼佛。并欲見維摩詰等諸菩薩眾。

○二許可誡餝三。初誡攝身香。

佛言可往。攝汝身香。無令彼諸眾生。起惑著心。

○二誡捨本形。

又當捨汝本形。勿使彼國求菩薩者。而自鄙恥。

淨土佛身高大。菩薩亦然。如法華經淨華宿王智佛。告玅音菩薩。汝身四萬二千由旬。我身六百八十萬由旬。此之可知。

○三誡弗輕礙。

又汝於彼。莫懷輕賤而作礙想。所以者何。十方國土皆如虗空。又諸佛為欲化諸樂小法者。不盡現其清淨土耳。

眾生報土。雖因自感。亦由佛現。如來隱淨現穢。化道宜然。無以淨而賤穢可也。

○三同至丈室。

時化菩薩既受鉢飯。與彼九百萬菩薩。俱承佛威神。及維摩詰力。於彼世界忽然不現。須臾之間。至維摩詰舍。

○四化座與坐。

時維摩詰。即化作九百萬師子之座。嚴好如前。諸菩薩皆坐其上。

合前共有九百三萬二千。舉高八萬四千由旬師子座。居丈室中也。

○六菩薩授食。

時化菩薩。以滿鉢香飯。與維摩詰。

○七飯香遠聞。

飯香普薰毗耶離城。及三千大千世界。

○八聞香俱來二。初毗耶眾集二。初月葢偕眾。

時毗耶離婆羅門居士等。聞是香氣。身意快然。歎未曾有。於是長者主月葢。從八萬四千人。來入維摩詰舍。

○二喜勝敬禮。

見其室中菩薩甚多。諸師子座。高廣嚴好。皆大歡喜。禮眾菩薩及大弟子。却住一面。

○二天神皆來。

諸地神虗空神。及欲色界諸天。聞此香氣。亦皆來入維摩詰舍。

○九維摩命食二。初命食。

時維摩詰語舍利弗等諸大聲聞。仁者。可食如來甘露味飯。

獨命聲聞。而不命菩薩者。菩薩可以食。可以無食。可以無食故不念食。故不命之。可以食。是以又同食也。聲聞可以食。不可以無食。可以食。是故念食。故特命之。且將誡餝無以限意。菩薩非誡餝類故不在其命。如來甘露味飯者。一以味之甘美。喻若甘露。一以獲食此食者。必證甘露之果。夫世之五欲。悉能令人生貪著。造惡業。召生死。惟味之為欲。又其甚之。以其能生人須欲之心故也。今也香積之飯。從大悲所薰。五分法身所生。不生欲而又能令人離欲。將食此飯者。必反嘗其嘗。還嘗循元。內合涅槃。故名甘露味飯。今之行人雖䬸分段。若能反嘗其嘗。還嘗循元。即謂之甘露味飯可也。寄語食者。無事泛嘗。

○二誡餝。

大悲所熏。無以限意食之使不消也。

什公曰。熏義有三。一大悲果報。二悲心所念。三以慈眼視之。食此飯。應發大心建大業。是名報恩。報恩名為消也。

○十聲聞念少。

有異聲聞。念是飯少。而此大眾。人人當食。

○十一誡其小智二。初正誡。

化菩薩曰。勿以聲聞小德小智。稱量如來無量福慧。四海有竭。此飯無盡。使一切人食。摶若須彌。乃至一劫。猶不能盡。

○二徵釋。

所以者何。無盡戒定智慧解脫解脫知見。功德具足者。所食之餘。終不可盡。

世間福德諸天。所受之食。尚不可思議。何況究竟五分法身。功德具足者。可思議哉。

○十二眾食不儩。

於是鉢飯。悉飽眾曾。猶故不儩。

○十三受食獲益二。初食已安樂。

其諸菩薩聲聞天人食此飯者。身安快樂。譬如一切樂莊嚴國諸菩薩也。

極樂國土。若至食時。七寶玅鉢。各至其前。滿中香飯隨意而食。而有四益。一者適可其意。消除饑渴。二者四大調和。無有違反。三者食已即消。無有遺滓。四者不生味著。增人道意。

○二毛孔出香。

又諸毛孔。皆出玅香。亦如眾香國土諸樹之香。

○十四彼此問法六。初此菩薩問法二。初維摩問。

爾時維摩詰問眾香菩薩。香積如來。以何說法。

○二菩薩答。

彼菩薩曰。我土如來無文字說。但以眾香。令諸天人得入律行。菩薩各各坐香樹下。聞斯玅香。即獲一切德藏三昧。得是三昧者。菩薩所有功德皆悉具足。

諸佛國土。所作佛事。因倒因起。以六塵為之主。六根六識為之從。又以七大總和融之。楞嚴以二十五方便。為所入圓通法門者以此。第眾生於此諸法。根有利鈍。必選利者。可以長修學。可以淺深同說法。以被當機。如佛勅文殊獨選耳門。香積國土所作佛事亦然。非無餘門可以入道。但彼眾生。鼻根最利。故惟以眾香。而作佛事。言即入律行者。此指三學之初門也。始入道者。才一聞香。即能止惡防非故也。次云即獲一切德藏三昧。此又言聞香即得定之與慧也。此之三昧。乃圓中大定。所謂圓中圓滿非但中。此中本具一切法。既稱一切功德之藏。則菩薩一切功德。有何一法。而不具足。此如華嚴破無明惑。登初發心住。發一切境界。此正因理心發也。發一切智慧。此了因智心發也。發一切功德。此緣因行心發也。三心俱發。故謂之一切德藏三昧。

○二彼菩薩問法二。初菩薩問。

彼諸菩薩問維摩詰。今世尊釋迦牟尼。以何說法。

○二維摩答三。初總指今佛說法。

維摩詰言。此土眾生。剛強難化。故佛為說剛強之語。以調伏之。

○二別示今佛說法。

言是地獄。是畜生。是餓鬼。是諸難處。是愚人生處。是身邪行。是身邪行報。是口邪行。是口邪行報。是意邪行。是意邪行報。是殺生。是殺生報。是不與取。是不與取報。是邪婬。是邪婬報。是妄語。是妄語報。是兩舌。是兩舌報。是惡口。是惡口報。是無義語。是無義語報。是貪嫉。是貪嫉報。是瞋惱。是瞋惱報。是邪見。是邪見報。是慳吝。是慳悋報。是毀戒。是毀戒報。是瞋恚。是瞋恚報。是懈怠。是懈怠報。是亂意。是亂意報。是愚癡。是愚癡報。是結戒。是持戒。是犯戒。是應作。是不應作。是障礙。是不障礙。是得罪。是離罪。是淨。是垢。是有漏。是無漏。是邪道。是正道。是有為。是無為。是世間。是涅槃。

佛所說法常依四種悉檀。一世界悉檀。令人獲歡喜益。二為人悉檀。令人獲生善益。三對治悉檀。令人獲破惡益。四第一義悉檀。令人獲入理益。然於其中。又隨國土淨穢不同。而所用有增減多少。若世界為人二種悉檀。則淨穢俱用。如眾香國。以香為佛事。即世界悉檀。歡喜義也。令諸天人得入律行。即為人生善義也。聞斯玅香即獲一切德藏功德。即入理義也。葢淨土根利。不必用剛強之語以說對治之法。故不全用之。若我娑婆。佛所說法。而四悉俱用。獨於對治一悉。偏用居多。是以維摩居士歷歷言之。甚言此土眾生剛強濁惡。對治說法。有如此也。

○三總結三。初法。

以難化之人心如猿猴。故以若干種法。制御其心。乃可調伏。

○二喻。

譬如象馬[怡-台+龍]悷不調。加諸楚毒。乃至徹骨。然後調伏。

什公曰。馬有五種。第一見鞭影。即時調伏。第二得鞭乃伏。第三以利錐刺皮乃伏。第四穿肌乃伏。第五徹骨乃伏。眾生利鈍。亦有五品。第一但見他無常。其心便悟。第二見知識無常。其心乃悟。第三見兄弟親戚無常。其心乃悟。第四見父母無常。其心乃悟。第五自身無常。極受苦惱。復加以苦言。然後乃悟也。

○三結。

如是剛強難化眾生。故以一切苦切之言。乃可入律。

○三彼菩薩讚美二。初讚如來。

彼諸菩薩聞說是已。皆曰未曾有也。如世尊釋迦牟尼佛。隱其無量自在之力。乃以貧所樂法。度脫眾生。

什公曰。晦跡潛明。自同貧乞。自同貧乞。則與相接。接則易鄰。故為貧所信樂也。

○二讚菩薩。

斯諸菩薩。亦能勞謙。以無量大悲生是佛土。

○四維摩顯勝二。初總說此土菩薩功德多。

維摩詰言。此土菩薩。於諸眾生大悲堅固。誠如所言。然其一世饒益眾生。多於彼國百千劫行。

什公曰。譬如良醫遇疫劫中。醫術大行。廣施眾藥。所療者眾。致供無量。菩薩大士。處不淨國。亦復如是。眾惡彌滋。兼濟乃弘。十事法藥。廣濟眾病。化廣利深。一世超於萬劫。

○二別釋此土菩薩十事勝二。初標。

所以者何。此娑婆世界。有十事善法。諸餘淨土。之所無有。

○二釋。

何等為十。以布施攝貧窮。以淨戒攝毀禁。以忍辱攝瞋恚。以精進攝懈怠。以禪定攝亂意。以智慧攝愚癡。說除難法度八難者。以大乘法度樂小乘者。以諸善根濟無德者。常以四攝成就眾生。是為十。

什公曰。癡有二種。一者一切法中癡。二者於諸佛深法中不能明了。不淨國中。有二種癡。淨國中乃說唯有佛法中不了癡。

燈曰。準例餘度。亦有二種。略如貧窮二種。一者貧於資生。二者貧於功德。不淨國中。有二種貧。淨國中。唯有功德貧。毀禁二種。一者四重毀禁貪。二者六根侵毀六塵貪。不淨國中。有二種毀。淨國中。唯有六塵毀耳。嗔恚二種。一惡罵捶打嗔。二六塵侵犯嗔。不淨國中。有二種嗔。淨國惟有六塵侵犯嗔耳。懈怠二種。一事上懈怠。二理上懈怠。不淨國中。有二種懈。淨國唯有理懈耳。亂意二種。一世間亂意。二出世間亂意。不淨國中。具足二種。淨國唯有出世亂意耳。苟不了此。則不淨國中。須用六度。淨國中無有六度。又何以為菩薩度門哉。

○五彼土菩薩重問。

彼菩薩曰。菩薩成就幾法。於此世界行無瘡疣。生於淨土。

什公曰。深行菩薩。非所疑也。今淺行者。處不淨國。恐其行淺功微。未能自拔。譬如少湯投之大水。亦如少力之人入水救溺。未能兼濟。則與彼俱淪。故問以何為法。得生淨國也。

○六維摩詰為說二。初總示八法。

維摩詰言。菩薩成就八法。於此世界行無瘡疣。生於淨土。

○二別示八法。

何等為八。饒益眾生而不望報。代一切眾生受諸苦惱。所作功德盡以施之。等心眾生謙下無礙。於諸菩薩視之如佛。所未聞經聞之不疑。不與聲聞而相違背。不嫉彼供。不高己利。而於其中調伏其心。常省己過。不訟彼短。恒以一心求諸功德。是為八法。

瘡疣者。玉之瑕。身之疵也。菩薩苟有乎此。則行未足淨。而淨土不得生矣。維摩所說。則示以八行。以去八疵。饒益眾生。固菩薩之美行也。苟或望報。則瘡疣矣。乃至常省己過。不訟彼短。固菩薩之美行也。苟不恒以一心求諸功德。則瘡疣矣。修此八行。去此八病。誠行菩薩行無瑕之美玉。得生淨土捷疾之神足也。然而永異漁人之八疵。近乎分別善惡之八誡。一世間誡。一出世間菩薩上上誡。無足同日而語也。

○十五聞品獲益。

維摩詰文殊師利。於大眾中說是法時。百千天人。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。十千菩薩得無生法忍。

發心有三。一名字。二相似。三分真。既進讓十千菩薩無生法忍。分真之發心。退非名字之始發於僧那。當同仁王十善菩薩發大心。長別三界苦輪海也。

判教圓頓可知。

觀解者。食有四種。一明相出時。諸天諸仙受食時也。可表空觀。二中食。佛菩薩受食時也。可表中觀。三夜食。鬼神受食時也。四未明早食。畜生受食時也。可表假觀。今舍利弗心念。日時欲至。此諸菩薩當於何食。正中食時。葢聲聞已破見思。一切智成。不乏空食。遊戲神通。淨佛國土。不生好樂。不念假食明矣。惟受斥小歎大之後。實慕迴空向中之觀。日時欲至。當於何食。是念中觀之食。維摩所乞。香積之食。適彼諸菩薩。方共坐食。中道之食明矣。此之中觀。從本性第一義天流出。故曰有諸天子。供養彼佛。但乞來之食。雖是中道。圓中非但。中必空假。故彼菩薩。聞斯玅香。即獲一切德藏三昧。正以方丈之室。三根普被。四教並談。有諸凡夫在會須空食者。有諸聲聞菩薩在會須假食者。有諸菩薩在會須中食者。無不禪悅為食法喜充滿。如聞品獲益。有發道心者。有入無生者。此其證也。然有須此禪悅為食者。舍利弗等是也。有但聞法歡喜即獲充滿者。諸菩薩與香積俱來之眾。聞居士菩薩彼此問法。而獲利益是也。是則但能於一心中修三種止觀。伏斷三惑上昏動之病。即是飽䬸香積。頓獲禪悅法喜也。

○十一釋菩薩行品二。初釋品題。

維摩詰所說經菩薩行品第十一

菩薩行。即香積菩薩請問法要。如來為說有盡不盡二種法門也。第將啟斯要。其發有漸。始必俱歸佛所。次則如法問慰。乃至說佛事廣多。然後菩薩請法還土。是以未說法要。先歷事故也如此。

○二釋經文三。初先歷事故六。初俱歸佛所四。初菴園現相三。初園地莊嚴。

是時佛說法於菴羅樹園。其地忽然廣博嚴事。一切眾會。皆作金色。

肇公曰。至人無常所。理會是鄰。如來淨名。雖服殊處異。然妙存有在。所以來往興化。共弘不思議道也。因遣問疾。所明若上。今將詣如來封印茲典。故先現斯瑞。以啟羣心者也。

○二慶喜問故。

阿難白佛言。世尊。以何因緣。有此瑞應。是處忽然廣博嚴事。一切眾會皆作金色也。

○三佛答所以。

佛告阿難。是維摩詰文殊師利。與諸大眾。恭敬圍繞。發意欲來。故先為此瑞應。

○二丈室來儀二。初維摩偕文殊見佛。

於是維摩詰語文殊師利。可共見佛。與諸菩薩禮事供養。

○二文殊答維摩往矣。

文殊師利言。善哉行矣。今正是時。

○三神力擎眾。

維摩詰即以神力。持諸大眾并師子座。置於右掌。

○四廣眾俱往三。初維摩威儀。

往詣佛所。到已著地。稽首佛足。右繞七帀。一心合掌。在一面立。

○二菩薩威儀。

其諸菩薩。即皆避座。稽首佛足。亦繞七帀。於一面立。

○三道俗威儀。

諸大弟子。釋梵四天王等。亦皆避座。稽首佛足。在一面立。

○二世尊慰問。

於是世尊。如法慰問諸菩薩已。各令復座。即皆受教。眾坐已定。

○三佛顯難思四。初問身子見不。

佛語舍利弗。汝見菩薩大士。自在神力之所為乎。

○二答唯然已見。

唯然已見。

○三問於意云何。

於汝意云何。

○四答不可思議。

世尊。我覩其為。不可思議。非意所圖。非度所測。

肇公曰。向與文殊俱入不思議室。因借寶座。覩其神力。兼食香飯。乘掌而還。莫測其變。故自絕於圖度。此經大旨所明。不思議道。故往往多顯不思議跡也。

○四園眾聞香五。初慶喜問佛。

爾時阿難白佛言。世尊。今所聞香。自昔未有。是為何香。

○二佛答毛孔。

佛告阿難。是彼菩薩毛孔之香。

○三身子復語。

於是舍利弗語阿難言。我等毛孔。亦出是香。

○四問所從來。

阿難言。此所從來。

○五答其所致。

曰。是長者維摩詰。從眾香國。取佛餘飯。於舍食者。一切毛孔。皆香若此。

○五明香住久如四。初慶喜啟問。

阿難問維摩詰。是香氣住當久如。

○二維摩答之。

維摩詰言。至此飯消。

○三慶喜復問。

曰。此飯久如當消。

○四維摩復答二。初明分段勢力。

曰。此飯勢力。至于七日。然後乃消。

什公曰。七日乃消。有二因緣。或有食香飯。飯不時消。心必厭捨。故不令久也。亦云應得道者。飯氣時薰。不過七日。必成聖道。如道跡七生七步蛇嚙等。勢不過七步。事不須久。故不令過七日也。

燈曰。七日者。欲界分段之大數也。生善滅惡之數。亦不過七。如初果道跡。必獲滅善生惡數。亦不過七。如人死之亡七。毒蛇嚙人之七步。至於佛設道場。期亦必七。密部呪願亦必至七。以至人無食七日必死。眼無食七日必盲。皆是數也。香飯雖淨國而來。猶屬分段。故功勳勢力。亦必七日乃消也。

○二明入道勢力三。初法二。初小乘入道。

又阿難。若聲聞人。未入正位。食此飯者。得入正位然後乃消。已入正位。食此飯者。得心解脫然後乃消。

什公曰。正位者。見諦十六心也。問曰。食香飯云何得道。答曰。體安心靜。發未曾有意。飯尚如此。何況道耶。有此妙果。必有妙因。極大信樂。深信因果。達因果即解緣起。解緣起即見實法。

○二大乘入道。

若未發大乘意。食此飯者。至發意乃消。已發意食此飯者。得無生忍然後乃消。已得無生忍食此飯者。至一生補處然後乃消。

以此而觀。香飯勳力極大。凡夫聖人。小乘大乘。淺位深位。隨其體量。奏績不同。惟一生補處。欲至佛位。未甞言之。可以見方等法力之不可思議也。

○二譬。

譬如有藥名曰上味。其有服者。身諸毒滅。然後乃消。

○三合。

此飯如是。滅除一切諸煩惱毒。然後乃消。

○六明佛事廣多二。初慶喜略以香飯而為生起。

阿難白佛言。未曾有也。世尊。如此香飯。能作佛事。

○二如來廣說諸法而作佛事二。初明諸佛說法不可思議七。初先為印可。

佛言如是如是。

○二廣為宣說三。初明有諸指示而作佛事二。初明諸法而作佛事二。初正明。

阿難。或有佛土。以佛光明而作佛事。有以諸菩薩而作佛事。有以佛所化人而作佛事。有以菩提樹而作佛事。有以佛衣服臥具而作佛事。有以飯食而作佛事。有以園林臺觀而作佛事。有以三十二相八十隨形好而作佛事。有以佛身而作佛事。有以虗空而作佛事。

○二結成。

眾生應以此緣得入律行。

○二明以諸譬喻而作佛事。

有以夢幻影響。鏡中像。水中月。熱時燄。如是等喻而作佛事。

○二明有諸言說而作佛事。

有以音聲語言文字而作佛事。

○三明無諸說示而作佛事。

或有清淨佛土。寂寞無言無說。無示無識。無作無為而作佛事。

○三無非佛事。

如是阿難。諸佛威儀進止。諸所施為。無非佛事。

○四明其所以。

阿難。有此四魔八萬四千諸煩惱門。而諸眾生。為之疲勞。諸佛即以此法而作佛事。

○五結成法門。

是名入一切諸佛法門。

據此結成法門之先。而言無非佛事。明其所以云有四魔八萬四千煩惱。而諸眾生為之疲勞。即以此法而作佛事。則知諸佛所設度門。不啻如上所說。乃有八萬四千之多。然有諸多八萬。若曰八萬煩惱。此屬集諦境攝。若曰八萬塵勞。此屬苦諦境攝。若曰八萬波羅蜜門。此屬滅諦境攝。若曰八萬陀羅尼門。此屬道諦境攝。又復應知。八萬雖多。不外三毒等分四分煩惱。而此煩惱。又不外六根。故楞嚴云。生死煩惱。菩提涅槃。同是六根。更非他物。是則上文所說。其言雖約。義實該博。以其無非六根六塵。如佛光明。諸菩薩化人。菩提樹佛相好及身。此以眼所對色塵。而作佛事者也。飯食。此以舌根所對味塵。而作佛事者也。眾香。此以鼻根所對香塵。而作佛事者也。園林臺觀天衣。此以身根所對觸塵。而作佛事者也。音聲語言。此以耳根所對聲塵。而作佛事者也。文字亦眼色類。寂莫無言無說。此以意根所對法塵。而作佛事者也。至於無示無識無作無為。此則六根俱拂。而六塵盡掃。而作佛事者也。雖不關根塵。而是亦教體。故神寶記云。但有一法當情及無當情者。無非教體。自非深見此理。難可以筆舌既也。又於其中。有正傍不同。如娑婆世界。則正以聲音而為佛事。故曰此方真教體。清淨在音聞。又有香嚴童子旋鼻香而入道等者。準望諸土。亦不可以一例推也。

○六誡其喜憂。

菩薩入此門者。若見一切淨好佛土。不以為喜。不貪不高。若見一切不淨佛土。不以為憂。不礙不沒。但於諸佛。生清淨心。歡喜恭敬未曾有也。諸佛如來功德平等。為教化眾生故。而現佛土不同。

肇公曰。佛無定所。應物而現。在淨而淨。在穢而穢。美惡自彼。於佛無二。曷為自生憂喜於其間哉。是以豫入此門者。見淨不貪。己分不高。覩穢不礙。乖情不沒。故能生真淨心。知佛平等。而應跡不同。此闚[門@俞]之徒。非平等信也。自不入佛事門者。孰能不以淨穢為心哉。

○七顯慧平等八。初明慧無若干二。初譬喻。

阿難。汝見諸佛國土地有若干。而虗空無若干也。

○二合法。

如是見諸佛色身有若干耳。其無礙慧無若干也。

諸佛色身。猶如國土。無礙智慧。譬若虗空。身雖多。而慧不應多。土雖諸。而空不應異也。

○二明法皆同等。

阿難。諸佛色身威相種性。戒定智慧解脫。解脫知見。力無所畏。不共之法。大慈大悲。威儀所行。及其壽命。說法教化。成就眾生。淨佛國土。具諸佛法。悉皆同等。

○三明因實建名三。初正遍知。

是故名為三藐三佛陀。

什公曰。三藐三菩提。秦言正徧知。今言三藐三佛陀。言正徧覺也。見法無差。故言正。智無不周。故言徧也。出生死夢。故言覺也。

○二如來。

名為多陀阿伽度。

肇公曰。秦言如來。亦云如去。如法而來。如法而去。古今不改。千聖同轍。

什公曰。如法知。如法說。故名如也。諸佛以安隱來。此佛亦如是來。彼佛以安隱去。此佛亦如是去也。

○三覺。

名為佛陀。

什公曰。佛陀。秦言覺也。凡得道名為覺。覺有二種。一於四諦中覺。二於一切法中覺。覺而不盡。則非真覺。故無覺名也。如佛問舍利弗。三問不答。天女問。默然無言。此未免於睡也。言徧言如言覺。此三名則是體極之稱。足以明諸佛同等。異於二乘也。

○四明名稱難思。

阿難。若我廣說此三句義。汝以劫壽。不能盡受。

○五明多聞難持。

正使三千大千世界滿中眾生。皆如阿難多聞第一。得念總持。此諸人等。以劫之壽。亦不能受。

○六顯辯才難思。

如是阿難。諸佛阿耨多羅三藐三菩提。無有限量。智慧辯才。不可思議。

○七慶喜自退多聞。

阿難白佛言。我從今已往。不敢自謂以為多聞。

○八如來誡弗退意。

佛告阿難。勿起退意。所以者何。我說汝於聲聞中為最多聞。非謂菩薩。

經明諸佛說法不可思議。而特舉三號者。葢言圓極之果。所有名字。一一不虗。究竟成就。葢其所召。悉皆真實。故第一名正徧知。所知法相。既無不正。又無不徧。則所談法相。無不真實也。第二名為如來。亦名如去。既如法而來。如法而去。古今不改。千聖同轍。則所談法相。無不明了也。第三名之為覺。於四諦一切法。覺無不盡。則所談法相。無不審諦也。於此菩提既無限極。是故智慧辯才不可思議。

○二明菩薩神通不可思議二。初誡弗限菩薩。

且止阿難。其有智者。不應限度諸菩薩也。一切海淵。尚可測量。菩薩禪定智慧總持辯才。一切功德。不可量也。

○二顯維摩神通。

阿難。汝等捨置菩薩所行。是維摩詰一時所現。神通之力。一切聲聞辟支佛。於百千劫。盡力變化。所不能作。

判教圓頓可知。

觀解者。觀一念心中。具足五陰國土。五陰中。色陰攝得六根。四陰攝得六識。國土攝得六塵。於此實法。了達即空即假即中。即是於一切諸法而作佛事。於其中間。或以說以默。或觀諸法寂滅相。不可以言宣。諸法不可示。言辭相寂滅。即是觀心以文字語言而作佛事。乃至寂無言說等云云。

○二正說行門二。初菩薩讚請二。初悔責讚善。

爾時眾香世界菩薩來者。合掌白佛言。世尊。我等初見此土。生下劣想。今自悔責。捨離是心。所以者何。諸佛方便不可思議。為度眾生故。隨其所應現佛國異。

○二請法還土。

唯然世尊。願賜少法。還於彼土。當念如來。

什公曰。彼亦不必專以香為佛事。故請言教法也。亦將欲徧至十方化不淨國。故請雜法也。亦以遠游異剎。不宜虗反。又以彼諸菩薩必問其上要。故稟異聞也。亦欲令彼菩薩知恩故請。云何令知恩。彼諸菩薩。處清淨國。但食香飯。自入律行。常樂則忘其樂。忘其樂則忘其所由。所由者佛。而彼昧之。是不知恩也。若聞下二門。若而後得。乃悟自然得者。因玅而功深也。

○二如來說法三。初總告。

佛告諸菩薩。有盡無盡解脫法門。汝等當學。

什公曰。盡有二種。一無為盡。二有為盡。有為盡。無常遷滅盡也。無為盡。智慧斷令滅盡。也今言盡門。是有為無常盡也。

○二別釋二。初釋名二。初釋盡不盡名。

何謂為盡。謂有為法。何謂無盡。謂無為法。

○二以為無為釋成。

如菩薩者。不盡有為。不住無為。

肇公曰。有為雖偽。捨之則大業不成。無為雖實。住之則慧心不明。是以菩薩不盡有為。故德無不就。不住無為。故道無不覆。至能出生入死遇物斯乘。在淨而淨。不以為欣。處穢而穢。不以為戚。應彼而動。於我無為。此諸佛平等不思議之道也。夫不思議道。必出于盡不盡門。彼菩薩聞佛事平等不可思議。所以請法。故佛開此二門。示其不思議無礙之道也。言無礙。於二事不礙也。不盡有為。無凡夫礙也。不住無為。無二乘礙也。

○二釋義二。初約二法開釋二。初釋不盡有為三。初標。

何謂不盡有為。

○二釋三。初建立根本。

謂不離大慈。不捨大悲。

菩薩以大慈與眾生之樂。大悲拔眾生之苦。以為根本。故建言有之。

○二發弘誓願。

深發一切智心。而不忽忘。

前言慈悲。徒有心耳。苟不發以四弘誓願要制慈悲。則與樂無所至。拔苦無所因。故須依大悲心順苦集二諦境而發二種誓願。眾生無邊誓願度。拔眾生之苦果。煩惱無數誓願斷。拔煩惱之苦因。依大慈。順道滅二諦境。而發二種誓願。法門無量誓願學。與成佛之樂因。佛道無上誓願成。與成佛之樂果。總謂之發一切智心。故法華為二乘發迹云。曾於大通智勝佛所。令汝發一切智心。而尋廢忘。謂之深者。當依圓教無作四諦而發也。然須堅固不可忽忘。如其忽忘。則能令人墮於二乘及流浪生死。當如慶喜云。舜若多性可銷亡。爍迦羅心無動轉可也。然香積菩薩。雖求大道。四弘誓願。未必全具。以其雖行大道求成佛道。終不能如娑婆眾生之無邊煩惱之無數。是以如來首勉發之。

○三以行填願十九。初明填初願行。

教化眾生。終不厭倦。

○二明填三願行。

於四攝法。常念順行。護持正法。不惜軀命。種諸善根。無有疲厭。

肇公曰。以慈悲為根。發心為心。然後順四攝化眾生。護正法種善根。以此眾德。茂其枝條。道樹日滋。不盡有為也。下諸行願。枝葉之流。取其日滋日茂。以成不盡義耳。癈捨慈悲。道樹不建。眾德損耗。自隱涅槃。謂盡有為法也。

什公曰。謂堅固善心深不可動。乃名根也。如有一人。到舍利弗處求出家。舍利弗觀其宿命。八萬大劫不種善根。棄而不度。往五百弟子所。盡皆不受。於是到祗桓門下。悲泣懊惱。佛從外還。見而問之。其人具以事答。佛即種種責舍利弗。汝智慧不深。不見人根。妄輕賤人耶。佛即受其人。讚言善來比丘。鬚髮自落。法衣著身。便成沙門。佛為說法。即得阿羅漢。舍利弗問佛。此人何時種泥洹善根。佛言。乃往昔過去無央數劫有佛。名人可。時有一人。入林取薪。虎從林出。欲食其人。其人上樹。虎在樹下。其人極大恐怖。時佛從空中飛過。其人見已稱南無佛。心生信樂。極厭生死深心誓願。願離此苦。因此善根。今得解脫。時舍利弗。向佛悔過。舉身投地。深自悲歎。佛言。譬如石中有金。愚人不知。棄而不取。金師見之。知其中有金。即以兩囊鼓而出之。眾生無明石中。有智慧金。今汝智慧不深。棄而弗度。如來深見根本。以禪定智慧囊。鼓而出之也。

志常安住。方便迴向。

什公曰。萬善無常。隨意所成。故須方便迴向佛道。如瓶沙王被繫在獄。獄孔中遙見佛於山上往來。心大歡喜。應生兜率天。在中聞毗沙門天王食香。以餓死故。心甚樂著。我今當往生彼食處。即時於毗沙門樓上化生。小既迴向。大亦宜然。

燈曰。譬如小聲迴入角唄。其聲則大。菩薩所修一切善根。若能以方便慧。迴向佛道。功德則大也。

求法不懈。說法無悋。勤供諸佛。

○三明填初願行。

故入生死。而無所畏。

○四明填二願行。

於諸榮辱。心無憂喜。不輕未學。敬學如佛。墮煩惱者。令發正念。於遠離樂。不以為貴。

什公曰。出家離欲。及禪定智慧。離諸妄想。悉名遠離樂。假以求道。非所貴也。

不著己樂。慶於彼樂。

什公曰。凡夫見他樂則生嫉。見他苦則心安。自樂則生著。自苦則心動。菩薩則不然。見他樂不嫉。其心隨喜。他苦心動。欲令解脫。自樂不著。自苦心安。

○五明填三願行。

在諸禪定。如地獄想。

什公曰。禪定有三種。一大乘。二小乘。三凡夫。凡夫禪生高慢我心。小乘禪獨善求證。能燒眾善。壞無上道根。於菩薩則為惡趣。故視之如地獄也。

於生死中。如園觀想。

肇公曰。生死雖苦。大道之所由。菩薩好遊。故想如園觀也。

見來求者。為善師想。

什公曰。本無施意。因彼來求。發我施心。則於我為師。故起師想。如月氏王出行遊觀。有數千乞人。在路側。舉手唱聲。各請所須。王問大臣。此是何人。何所陳說。答言。乞人也。王智慧利根。即解其意。語大臣曰。彼等我大師。非乞人也。汝不解其言耳。彼所須者。為我說法。非為乞也。彼言。我等前世亦作國王。不修布施。故受斯報。王今不施。後亦當爾。以此故當知是我大師。

捨諸所有。具一切智想。

什公曰。捨諸所有。謂身命及國城妻子。悉能棄捨給施眾生。給眾生時。了知此施必能具足一切智。明見因果。施而無悔也。

○六明填初願行。

見毀戒人。起救護想。

肇公曰。戒為人護。毀戒則無護。菩薩自己有護。故欲護無護者也。

○七明填三願行。

諸波羅蜜。為父母想。

什公曰。取其能生法身也。亦云子有所須。則咨之父母。菩薩所須。則求之六度。取其饒益。比之父母也。

道品之法。為眷屬想。

生公曰。助成我者。三十七道品。猶人有眷屬相助成者也。

○八明填四願行。

發行善根。無有齊限。以諸淨國嚴餝之事。成己佛土。

什公曰。取彼淨國相。然後修行稱之。故致淨國。與彼無異。是名以彼成己也。

行無限施。具足相好。

肇公曰。開四門恣求者所取。無礙大施法也。此施相好之所因。

○九明填二願行。

除一切惡。淨身口意。

○十明填初願行。

生死無數劫。意而有勇。

肇公曰。生死長久。苦毒無量。自非智勇。孰能處生死之際焉。

○十一明填四願行。

聞佛無量德。志而不倦。

○十二明填二願行。

以智慧劒。破煩惱賊。出陰界入。

○十三明填初願行。

荷負眾生。永使解脫。

○十四明填二願行。

以大精進。摧伏魔軍。

○十五明填三願行。

常求無念實相智慧。

什公曰。無相取念也。凡夫行有念智慧。則高慢益甚。是故菩薩求無念智也。

行少欲知足。而不捨世法。不壞威儀。而能隨俗。

肇公曰。同俗俯仰。不失道儀。天下皆謂我同己。而我獨異人。

○十六明填初願行。

起神通慧。引導眾生。得念總持。所聞不忘。善別諸根。斷眾生疑。以樂說辯。演說無礙。淨十善道。受人天福。修四無量。開梵天道。

什公曰。欲使作梵天請轉法輪。處尊引物也。亦菩薩自行。自生梵天也。

○十七明填三願行。

勸請說法。隨喜諸善。

天台大師曰。圓頓行人始於五品。終於等覺。常當修行五悔。一懺悔三障。二請轉法輪。三請佛住世。四隨喜善根。五迴向發願。今文且言三悔。合前後諸文。有迴向發願。悉須具足五悔。故普賢行願。具四十大願王。無非菩薩之願行也。

○十八明填四願行。

得佛音聲。身口意善。得佛威儀。

肇公曰。經云有八種音。亦云有六十種音。密迹經云。佛不思議音應物無量也。

○十九明填三願行。

深修善法。所行轉勝。以大乘教成菩薩僧。心無放逸。不失眾善。

○三結。

行如此法。是名菩薩不盡有為。

○二釋不住無為三。初徵。

何謂菩薩不住無為。

○二釋十。初不住空無相無作無起。

謂修學空。不以空為證。

肇公曰。自此下。皆無為觀行也。觀無為。必覩恬怕之樂。而能不證涅槃。永處生死。名不住無為也。空無相無作。三乘共行。而造觀不同。二乘空觀。唯在無我。大乘空觀。無法不在。以無法不在故。空法亦空。空法既空。故能不證空。

修學無相無作。不以無相無作為證。

肇公曰。二乘無相。唯在盡諦。大乘無相。在一切法。二乘無作。不造生死。大乘無作。萬法不造也。

修學無起。不以無起為證。

肇公曰。諸法緣會而有。緣散而無。何法先有。待緣而起乎。此空觀之別門也。

○二不住無常苦無我寂滅。

觀於無常。而不厭善本。

什公曰。無常則無法不滅。滅而不斷。故修善不厭。亦觀無常。是泥洹道。泥洹道。則皆善本。今不住無為。故不厭有也。

觀世間苦。而不惡生死。觀於無我。而誨人不倦。觀於寂滅。而不永寂滅。

肇公曰。二乘以無常為無常。故厭有為善法。以苦為苦。故惡生死苦。以無我為無我。故怠於誨人。以寂為寂。故欲永寂。菩薩不以無常為無常。故能不厭善本。不以苦為苦。故不惡生死。不以無我為無我。故誨人不倦。不以寂為寂。故不永寂也。

○三不住遠離。

觀於遠離。而身心修善。

什公曰。遠離有三。一離人間五欲。二離煩惱。三諸法性空遠離。今觀性空遠離。而不離善也。

○四不住無所歸。

觀無所歸。而歸趣善法。

肇公曰。諸法始無所來。終無所歸。雖知無歸。而常歸善法也。

○五不住無生。

觀於無生。而以生法荷負一切。

肇公曰。雖見無生。而處生荷彼也。

○六不住無漏。

觀於無漏。而不斷諸漏。

肇公曰。凡諸無漏。與有為同。體自無相。皆無為行也。雖見無漏。而與彼同漏。同漏有二。有為入生死實未斷漏者。有已盡漏而現不斷者。

○七不住無所行。

觀無所行。而以行法教化眾生。

肇公曰。法性無業。何所修行。雖知無行。而教必以行者也。

○八不住空無。

觀於空無。而不捨大悲。

肇公曰。諸法之相。唯空唯無。然不以空無捨於大悲也。

○九不住正法位。

觀正法位。而不隨小乘。

肇公曰。正法位者。觀無為取證之地也。

什公曰。謂無生滅取證法也。

○十不住觀諸法虗妄無牢等。

觀諸法虗妄。無牢無人無主無相。本願未滿。而不虗福德禪定智慧。

○三結。

修如此法。是名菩薩不住無為。

此文所說盡不盡解脫法門。謂不盡有為。不住無為之義。亦不異文殊師利菩薩問疾品中維摩所說。慰喻新學菩薩中。有慧方便。有方便慧。即不盡有為。不住無為。以至云雖行於空而殖種德本等。但異其辭。而變其文耳。是則了彼則知此。知此則了彼。更不俟繁釋也。

○二約二法合釋四。初約福德智慧一雙釋。

又具福德故。不住無為。具智慧故。不盡有為。

肇公曰。上直明菩薩不盡有為不住無為。未釋所以不盡所以不住。夫大士之行。行各有以。妙期有在。故復對而明之。夫德之積也。必涉有津。若住無為。則功德不具也。

什公曰。上一門現一義。今明一門中兼具二義。若不住無。則不盡有。不盡有。則不住無也。

○二約大慈本願一雙釋。

大慈悲故。不住無為。滿本願故。不盡有為。

○三約集藥授藥一雙釋。

集法藥故。不住無為。隨授藥故。不盡有為。

肇公曰。採良藥必在山險。非華堂之所出。集法藥必在險有。非無為法之所出也。又曰。若捨有為。則與羣生隔絕。何能隨而授藥。

○四約知病滅病一雙釋。

知眾生病故。不住無為。滅眾生病故。不盡有為。

肇公曰。習知眾病。必知病所。豈住無為之所能乎。又曰。滅眾生病。必造有治。豈盡有為之所能乎。

○三總結。

諸正士。菩薩以修此法。不盡有為。不住無為。是名盡無盡解脫法門。汝等當學。

○三興供讚歎二。初供讚。

爾時彼諸菩薩。聞說是法。皆大歡喜。以眾妙華若干種色若干種香。散徧三千大千世界。供養於佛及此經法并諸菩薩已。稽首佛足。歎未曾有言。釋迦牟尼佛。乃能於此善行方便。

○二還國。

言已。忽然不現。還到彼國。

香積菩薩。往來威儀。顯隱不同。皆菩薩不思議神通之力。原其化迹。各有其故。來時將有自利兼助興道法之功。是以顯來。俾眾會而咸覩。歸國既斂迹以還元。是以忽然不現。俾眾會而寂默也。

判教者。不盡有為。不住無為。衍同三教。皆得言之。如通人至已辦地。證無為之體。即便出假修菩薩行。留習潤生。廣度眾生。豈非不盡有為不住無為乎。別人至七住。破見思已。即修出假之觀。登十行十迴向。皆菩薩利生邊事。豈非不盡有為不住無為乎。然分界內界外行布不融不能。及圓頓教人。觀行位中。已有說法兼行正行兩種六度。矧八信出假。登住圓證。雙照空有。有為無為二邊皆不盡。雙遮空有。則有為無為俱遣。方為行菩薩究竟之法也。

觀解者。觀一念心性。即空。即假。即中。即俗故。觀有為。行菩薩行也。即空故。觀無為。修涅槃道也。即中故。雙遮雙照二邊法。不盡有為。不住無為也。

雜摩詰所說經無我疏卷第十一